<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quran>
<parabic>ﻃﺲۤ ﺗِﻠْﻚَ ﺁﻳَﺎتُ ٱ ﻟْﻘُﺮْﺁ نِ ﻭَﻛِﺘَﺎبٍ ﻣﱡﺒِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﮧُﺪًى ﻭَﺑُﺸْﺮَىٰ  ﻟِﻠْﻤُﺆْﻣِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳُﻘِﻴﻤُﻮ نَ ٱ ﻟﺼﱠﻼَةَ ﻭَﻳُﺆْﺗُﻮ نَ ٱ ﻟﺰﱠﻛَﻮﺍةَ ﻭَﮧُﻢ ﺑِﭑﻵﺧِﺮَةِ ﮧُﻢْ ﻳُﻮﻗِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻻَ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ ﺑِﭑﻵﺧِﺮَةِ ﺯَﻳﱠﻨﱠﺎ  ﻟَﻬُﻢْ أَﻋْﻤَﺎ ﻟَﻬُﻢْ ﻓَﻬُﻢْ ﻳَﻌْﻤَﻬُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ  ﻟَﻬُﻢْ ﺳُﻮۤءُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻭَﮧُﻢْ ﻓِﻰ ٱﻵﺧِﺮَةِ ﮧُﻢُ ٱﻷَﺧْﺴَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﻧﱠﻚَ  ﻟَﺘُﻠَﻘﱠﻰ ٱ ﻟْﻘُﺮْﺁ نَ ﻣِﻦ  ﻟﱠﺪُ نْ ﺣَﻜِﻴﻢٍ ﻋَﻠِﻴﻢٍ</parabic>
<parabic>ﺇِذْ ﻗَﺎلَ ﻣُﻮﺳَﻰٰ ِﻷَﮧْﻠِﻪِ ﺇِﻧﱢﻲۤ ﺁﻧَﺴْﺖُ ﻧَﺎﺭاً ﺳَﺂﺗِﻴﻜُﻢْ ﻣﱢﻨْﻬَﺎ ﺑِﺨَﺒَﺮٍ أَوْ ﺁﺗِﻴﻜُﻢْ ﺑِﺸِﻬَﺎبٍ ﻗَﺒَﺲٍ  ﻟﱠﻌَﻠﱠﻜُﻢْ ﺗَﺼْﻄَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَﮧَﺎ ﻧُﻮﺩِىَ أَ ن ﺑُﻮﺭِكَ ﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ ﻭَﻣَﻦْ ﺣَﻮْ ﻟَﻬَﺎ ﻭَﺳُﺒْﺤَﺎ نَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺭَبﱢ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻳٰﻤُﻮﺳَﻰٰ ﺇِﻧﱠﻪُ أَﻧَﺎ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰُ ٱ ﻟْﺤَﻜِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَأَ ﻟْﻖِ ﻋَﺼَﺎكَ ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺭَﺁﮧَﺎ ﺗَﻬْﺘَﺰﱡ ﻛَﺄَﻧﱠﻬَﺎ ﺟَﺂ نٌّ ﻭَ ﻟﱠﻰٰ ﻣُﺪْﺑِﺮاً ﻭَ ﻟَﻢْ ﻳُﻌَﻘﱢﺐْ ﻳٰﻤُﻮﺳَﻰٰ ﻻَ ﺗَﺨَﻒْ ﺇِﻧﱢﻰ ﻻَ ﻳَﺨَﺎفُ  ﻟَﺪَىﱠ ٱ ﻟْﻤُﺮْﺳَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻻﱠ ﻣَﻦ ﻇَﻠَﻢَ ﺛُﻢﱠ ﺑَﺪﱠلَ ﺣُﺴْﻨﺎً ﺑَﻌْﺪَ ﺳُﻮۤءٍ ﻓَﺈِﻧﱢﻰ ﻏَﻔُﻮرٌ ﺭﱠﺣِﻴﻢٌ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﺩْﺧِﻞْ ﻳَﺪَكَ ﻓِﻰ ﺟَﻴْﺒِﻚَ ﺗَﺨْﺮُجْ ﺑَﻴْﻀَﺂءَ ﻣِﻦْ ﻏَﻴْﺮِ ﺳُﻮۤءٍ ﻓِﻰ ﺗِﺴْﻊِ ﺁﻳَﺎتٍ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﻓِﺮْﻋَﻮْ نَ ﻭَﻗَﻮْﻣِﻪِ ﺇِﻧﱠﻬُﻢْ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻗَﻮْﻣﺎً ﻓَﺎﺳِﻘِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَﺗْﻬُﻢْ ﺁﻳَﺎﺗُﻨَﺎ ﻣُﺒْﺼِﺮَةً ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﮧَـٰﺬَا ﺳِﺤْﺮٌ ﻣﱡﺒِﻴﻦٌ</parabic>
<parabic>ﻭَﺟَﺤَﺪُﻭاْ ﺑِﻬَﺎ ﻭَٱﺳْﺘَﻴْﻘَﻨَﺘْﻬَﺂ أَﻧﻔُﺴُﻬُﻢْ ﻇُﻠْﻤﺎً ﻭَﻋُﻠُﻮّاً ﻓَﭑﻧْﻈُﺮْ ﻛَﻴْﻒَ ﻛَﺎ نَ ﻋَﺎﻗِﺒَﺔُ ٱ ﻟْﻤُﻔْﺴِﺪِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺁﺗَﻴْﻨَﺎ ﺩَﺍﻭُﻭدَ ﻭَﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نَ ﻋِﻠْﻤﺎً ﻭَﻗَﺎﻻَ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻓَﻀﱠﻠَﻨَﺎ ﻋَﻠَﻰٰ ﻛَﺜِﻴﺮٍ ﻣﱢﻦْ ﻋِﺒَﺎﺩِﻩِ ٱ ﻟْﻤُﺆْﻣِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻭَﺭِثَ ﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نُ ﺩَﺍﻭُﻭدَ ﻭَﻗَﺎلَ ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟﻨﱠﺎسُ ﻋُﻠﱢﻤْﻨَﺎ ﻣَﻨﻄِﻖَ ٱ ﻟﻄﱠﻴْﺮِ ﻭَأُﻭﺗِﻴﻨَﺎ ﻣِﻦ ﻛُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﺇِ نﱠ ﮧَـٰﺬَا  ﻟَﻬُﻮَ ٱ ﻟْﻔَﻀْﻞُ ٱ ﻟْﻤُﺒِﻴﻦُ</parabic>
<parabic>ﻭَﺣُﺸِﺮَ  ﻟِﺴُﻠَﻴْﻤَﺎ نَ ﺟُﻨُﻮﺩُﻩُ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﺠِﻦﱢ ﻭَٱﻹِﻧْﺲِ ﻭَٱ ﻟﻄﱠﻴْﺮِ ﻓَﻬُﻢْ ﻳُﻮﺯَﻋُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَآ أَﺗَﻮْا ﻋَﻠَﻰٰ ﻭَﺍﺩِى ٱ ﻟﻨﱠﻤْﻞِ ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﻧَﻤْﻠَﺔٌ ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟﻨﱠﻤْﻞُ ٱﺩْﺧُﻠُﻮاْ ﻣَﺴَﺎﻛِﻨَﻜُﻢْ ﻻَ ﻳَﺤْﻄِﻤَﻨﱠﻜُﻢْ ﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نُ ﻭَﺟُﻨُﻮﺩُﻩُ ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺘَﺒَﺴﱠﻢَ ﺿَﺎﺣِﻜﺎً ﻣﱢﻦ ﻗَﻮْ ﻟِﻬَﺎ ﻭَﻗَﺎلَ ﺭَبﱢ أَﻭْﺯِﻋْﻨِﻲۤ أَ نْ أَﺷْﻜُﺮَ ﻧِﻌْﻤَﺘَﻚَ ٱ ﻟﱠﺘِﻲۤ أَﻧْﻌَﻤْﺖَ ﻋَﻠَﻰﱠ ﻭَﻋَﻠَﻰٰ ﻭَﺍ ﻟِﺪَىﱠ ﻭَأَ نْ أَﻋْﻤَﻞَ ﺻَﺎ ﻟِﺤﺎً ﺗَﺮْﺿَﺎﻩُ ﻭَأَﺩْﺧِﻠْﻨِﻰ ﺑِﺮَﺣْﻤَﺘِﻚَ ﻓِﻰ ﻋِﺒَﺎﺩِكَ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺗَﻔَﻘﱠﺪَ ٱ ﻟﻄﱠﻴْﺮَ ﻓَﻘَﺎلَ ﻣَﺎ ﻟِﻰَ ﻻَ أَﺭَى ٱ ﻟْﻬُﺪْﮧُﺪَ أَمْ ﻛَﺎ نَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻐَﺂﺋِﺒِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>َﻷُﻋَﺬﱢﺑَﻨﱠﻪُ ﻋَﺬَﺍﺑﺎً ﺷَﺪِﻳﺪاً أَوْ َﻷَﺫْﺑَﺤَﻨﱠﻪُ أَوْ  ﻟَﻴَﺄْﺗِﻴَﻨﱢﻰ ﺑِﺴُﻠْﻄَﺎ نٍ ﻣﱡﺒِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﻜَﺚَ ﻏَﻴْﺮَ ﺑَﻌِﻴﺪٍ ﻓَﻘَﺎلَ أَﺣَﻄﺖُ ﺑِﻤَﺎ  ﻟَﻢْ ﺗُﺤِﻂْ ﺑِﻪِ ﻭَﺟِﺌْﺘُﻚَ ﻣِﻦ ﺳَﺒَﺈٍ ﺑِﻨَﺒَﺈٍ ﻳَﻘِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱢﻰ ﻭَﺟَﺪتﱡ ٱﻣْﺮَأَةً ﺗَﻤْﻠِﻜُﻬُﻢْ ﻭَأُﻭﺗِﻴَﺖْ ﻣِﻦ ﻛُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻭَ ﻟَﻬَﺎ ﻋَﺮْشٌ ﻋَﻈِﻴﻢٌ</parabic>
<parabic>ﻭَﺟَﺪﺗﱡﻬَﺎ ﻭَﻗَﻮْﻣَﻬَﺎ ﻳَﺴْﺠُﺪُﻭ نَ  ﻟِﻠﺸﱠﻤْﺲِ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَﺯَﻳﱠﻦَ  ﻟَﻬُﻢُ ٱ ﻟﺸﱠﻴْﻄَﺎ نُ أَﻋْﻤَﺎ ﻟَﻬُﻢْ ﻓَﺼَﺪﱠﮧُﻢْ ﻋَﻦِ ٱ ﻟﺴﱠﺒِﻴﻞِ ﻓَﻬُﻢْ ﻻَ ﻳَﻬْﺘَﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَﻻﱠ ﻳَﺴْﺠُﺪُﻭاْ  ﻟِﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻳُﺨْﺮِجُ ٱ ﻟْﺨَﺒْءَ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﻭَﻳَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﺎ ﺗُﺨْﻔُﻮ نَ ﻭَﻣَﺎ ﺗُﻌْﻠِﻨُﻮ نَ[sajdah]</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻻَ ﺇِ ﻟَـٰﻪَ ﺇِﻻﱠ ﮧُﻮَ ﺭَبﱡ ٱ ﻟْﻌَﺮْشِ ٱ ﻟْﻌَﻈِﻴﻢِ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺳَﻨَﻨﻈُﺮُ أَﺻَﺪَﻗْﺖَ أَمْ ﻛُﻨﺖَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻜَﺎﺫِﺑِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ٱﺫْﮧَﺐ ﺑﱢﻜِﺘَﺎﺑِﻰ ﮧَـٰﺬَا ﻓَﺄَ ﻟْﻘِﻪْ ﺇِ ﻟَﻴْﻬِﻢْ ﺛُﻢﱠ ﺗَﻮَلﱠ ﻋَﻨْﻬُﻢْ ﻓَﭑﻧْﻈُﺮْ ﻣَﺎﺫَا ﻳَﺮْﺟِﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟْﻤَﻠَﺄُ ﺇِﻧﱢﻲۤ أُ ﻟْﻘِﻰَ ﺇِ ﻟَﻰﱠ ﻛِﺘَﺎبٌ ﻛَﺮِﻳﻢٌ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻪُ ﻣِﻦ ﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نَ ﻭَﺇِﻧﱠﻪُ ﺑِﺴْﻢِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﺮﱠﺣْﻤَـٰﻦِ ٱ ﻟﺮﱠﺣِﻴﻢِ</parabic>
<parabic>أَﻻﱠ ﺗَﻌْﻠُﻮاْ ﻋَﻠَﻰﱠ ﻭَأْﺗُﻮﻧِﻰ ﻣُﺴْﻠِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟْﻤَﻸُ أَﻓْﺘُﻮﻧِﻰ ﻓِﻲۤ أَﻣْﺮِى ﻣَﺎ ﻛُﻨﺖُ ﻗَﺎﻃِﻌَﺔً أَﻣْﺮاً ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺗَﺸْﻬَﺪُﻭ نِ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﻧَﺤْﻦُ أُﻭْ ﻟُﻮ ﻗُﻮﱠةٍ ﻭَأُﻭ ﻟُﻮ ﺑَﺄْسٍ ﺷَﺪِﻳﺪٍ ﻭَٱﻷَﻣْﺮُ ﺇِ ﻟَﻴْﻚِ ﻓَﭑﻧﻈُﺮِى ﻣَﺎﺫَا ﺗَﺄْﻣُﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟْﻤُﻠُﻮكَ ﺇِﺫَا ﺩَﺧَﻠُﻮاْ ﻗَﺮْﻳَﺔً أَﻓْﺴَﺪُﻭﮧَﺎ ﻭَﺟَﻌَﻠُﻮۤاْ أَﻋِﺰﱠةَ أَﮧْﻠِﻬَﺂ أَﺫِ ﻟﱠﺔً ﻭَﻛَﺬٰ ﻟِﻚَ ﻳَﻔْﻌَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﻧﱢﻰ ﻣُﺮْﺳِﻠَﺔٌ ﺇِ ﻟَﻴْﻬِﻢْ ﺑِﻬَﺪِﻳﱠﺔٍ ﻓَﻨَﺎﻇِﺮَةٌ ﺑِﻢَ ﻳَﺮْﺟِﻊُ ٱ ﻟْﻤُﺮْﺳَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَ ﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نَ ﻗَﺎلَ أَﺗُﻤِﺪﱡﻭﻧَﻦِ ﺑِﻤَﺎلٍ ﻓَﻤَﺂ ﺁﺗَﺎﻧِﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺧَﻴْﺮٌ ﻣﱢﻤﱠﺂ ﺁﺗَﺎﻛُﻢْ ﺑَﻞْ أَﻧﺘُﻢْ ﺑِﻬَﺪِﻳﱠﺘِﻜُﻢْ ﺗَﻔْﺮَﺣُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ٱﺭْﺟِﻊْ ﺇِ ﻟَﻴْﻬِﻢْ ﻓَﻠَﻨَﺄْﺗِﻴَﻨﱠﻬُﻢ ﺑِﺠُﻨُﻮدٍ ﻻﱠ ﻗِﺒَﻞَ  ﻟَﻬُﻢْ ﺑِﻬَﺎ ﻭَ ﻟَﻨُﺨْﺮِﺟَﻨﱠﻬُﻢ ﻣﱢﻨْﻬَﺂ أَﺫِ ﻟﱠﺔً ﻭَﮧُﻢْ ﺻَﺎﻏِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟْﻤَﻠَﺄُ أَﻳﱡﻜُﻢْ ﻳَﺄْﺗِﻴﻨِﻰ ﺑِﻌَﺮْﺷِﻬَﺎ ﻗَﺒْﻞَ أَ ن ﻳَﺄْﺗُﻮﻧِﻰ ﻣُﺴْﻠِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻋِﻔْﺮِﻳﺖٌ ﻣﱢﻦ ٱ ﻟْﺠِﻦﱢ أَﻧَﺎْ ﺁﺗِﻴﻚَ ﺑِﻪِ ﻗَﺒْﻞَ أَ ن ﺗَﻘُﻮمَ ﻣِﻦ ﻣﱠﻘَﺎﻣِﻚَ ﻭَﺇِﻧﱢﻰ ﻋَﻠَﻴْﻪِ  ﻟَﻘَﻮِيٌّ أَﻣِﻴﻦٌ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻋِﻨﺪَﻩُ ﻋِﻠْﻢٌ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبِ أَﻧَﺎْ ﺁﺗِﻴﻚَ ﺑِﻪِ ﻗَﺒْﻞَ أَ ن ﻳَﺮْﺗَﺪﱠ ﺇِ ﻟَﻴْﻚَ ﻃَﺮْﻓُﻚَ ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺭَﺁﻩُ ﻣُﺴْﺘَﻘِﺮّاً ﻋِﻨﺪَﻩُ ﻗَﺎلَ ﮧَـٰﺬَا ﻣِﻦ ﻓَﻀْﻞِ ﺭَﺑﱢﻰ  ﻟِﻴَﺒْﻠُﻮَﻧِﻲۤ أَأَﺷْﻜُﺮُ أَمْ أَﻛْﻔُﺮُ ﻭَﻣَﻦ ﺷَﻜَﺮَ ﻓَﺈِﻧﱠﻤَﺎ ﻳَﺸْﻜُﺮُ  ﻟِﻨَﻔْﺴِﻪِ ﻭَﻣَﻦ ﻛَﻔَﺮَ ﻓَﺈِ نﱠ ﺭَﺑﱢﻰ ﻏَﻨِﻲٌّ ﻛَﺮِﻳﻢٌ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻧَﻜﱢﺮُﻭاْ  ﻟَﻬَﺎ ﻋَﺮْﺷَﻬَﺎ ﻧَﻨﻈُﺮْ أَﺗَﻬْﺘَﺪِيۤ أَمْ ﺗَﻜُﻮ نُ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻻَ ﻳَﻬْﺘَﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَتْ ﻗِﻴﻞَ أَﮧٰﻜَﺬَا ﻋَﺮْﺷُﻚِ ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﻛَﺄَﻧﱠﻪُ ﮧُﻮَ ﻭَأُﻭﺗِﻴﻨَﺎ ٱ ﻟْﻌِﻠْﻢَ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻬَﺎ ﻭَﻛُﻨﱠﺎ ﻣُﺴْﻠِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺻَﺪﱠﮧَﺎ ﻣَﺎ ﻛَﺎﻧَﺖ ﺗﱠﻌْﺒُﺪُ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِﻧﱠﻬَﺎ ﻛَﺎﻧَﺖْ ﻣِﻦ ﻗَﻮْمٍ ﻛَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗِﻴﻞَ  ﻟَﻬَﺎ ٱﺩْﺧُﻠِﻰ ٱ ﻟﺼﱠﺮْحَ ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﺭَأَﺗْﻪُ ﺣَﺴِﺒَﺘْﻪُ  ﻟُﺠﱠﺔً ﻭَﻛَﺸَﻔَﺖْ ﻋَﻦ ﺳَﺎﻗَﻴْﻬَﺎ ﻗَﺎلَ ﺇِﻧﱠﻪُ ﺻَﺮْحٌ ﻣﱡﻤَﺮﱠدٌ ﻣﱢﻦ ﻗَﻮﺍﺭِﻳﺮَ ﻗَﺎ ﻟَﺖْ ﺭَبﱢ ﺇِﻧﱢﻰ ﻇَﻠَﻤْﺖُ ﻧَﻔْﺴِﻰ ﻭَأَﺳْﻠَﻤْﺖُ ﻣَﻊَ ﺳُﻠَﻴْﻤَﺎ نَ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﺭَبﱢ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺂ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺛَﻤُﻮدَ أَﺧَﺎﮧُﻢْ ﺻَﺎ ﻟِﺤﺎً أَ نِ ٱﻋْﺒُﺪُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻓَﺈِﺫَا ﮧُﻢْ ﻓَﺮِﻳﻘَﺎ نِ ﻳَﺨْﺘَﺼِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻳٰﻘَﻮْمِ  ﻟِﻢَ ﺗَﺴْﺘَﻌْﺠِﻠُﻮ نَ ﺑِﭑ ﻟﺴﱠﻴﱢﺌَﺔِ ﻗَﺒْﻞَ ٱ ﻟْﺤَﺴَﻨَﺔِ  ﻟَﻮْﻻَ ﺗَﺴْﺘَﻐْﻔِﺮُﻭ نَ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ  ﻟَﻌَﻠﱠﻜُﻢْ ﺗُﺮْﺣَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ٱﻃﱠﻴﱠﺮْﻧَﺎ ﺑِﻚَ ﻭَﺑِﻤَﻦ ﻣﱠﻌَﻚَ ﻗَﺎلَ ﻃَﺎﺋِﺮُﻛُﻢْ ﻋِﻨﺪَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺑَﻞْ أَﻧﺘُﻢْ ﻗَﻮْمٌ ﺗُﻔْﺘَﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻛَﺎ نَ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﻤَﺪِﻳﻨَﺔِ ﺗِﺴْﻌَﺔُ ﺭَﮧْﻂٍ ﻳُﻔْﺴِﺪُﻭ نَ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻭَﻻَ ﻳُﺼْﻠِﺤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﺗَﻘَﺎﺳَﻤُﻮاْ ﺑِﭑ ﻟﻠﱠﻪِ  ﻟَﻨُﺒَﻴﱢﺘَﻨﱠﻪُ ﻭَأَﮧْﻠَﻪُ ﺛُﻢﱠ  ﻟَﻨَﻘُﻮ ﻟَﻦﱠ  ﻟِﻮَ ﻟِﻴﱢﻪِ ﻣَﺎ ﺷَﻬِﺪْﻧَﺎ ﻣَﻬْﻠِﻚَ أَﮧْﻠِﻪِ ﻭَﺇِﻧﱠﺎ  ﻟَﺼَﺎﺩِﻗُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻜَﺮُﻭاْ ﻣَﻜْﺮاً ﻭَﻣَﻜَﺮْﻧَﺎ ﻣَﻜْﺮاً ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﭑﻧﻈُﺮْ ﻛَﻴْﻒَ ﻛَﺎ نَ ﻋَﺎﻗِﺒَﺔُ ﻣَﻜْﺮِﮧِﻢْ أَﻧﱠﺎ ﺩَﻣﱠﺮْﻧَﺎﮧُﻢْ ﻭَﻗَﻮْﻣَﻬُﻢْ أَﺟْﻤَﻌِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺘِﻠْﻚَ ﺑُﻴُﻮﺗُﻬُﻢْ ﺧَﺎﻭِﻳَﺔً ﺑِﻤَﺎ ﻇَﻠَﻤُﻮۤاْ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺔً  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﻧﺠَﻴْﻨَﺎ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﻭَﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟُﻮﻃﺎً ﺇِذْ ﻗَﺎلَ  ﻟِﻘَﻮْﻣِﻪِ أَﺗَﺄْﺗُﻮ نَ ٱ ﻟْﻔَﺎﺣِﺸَﺔَ ﻭَأَﻧﺘُﻢْ ﺗُﺒْﺼِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَﺇِﻧﱠﻜُﻢْ  ﻟَﺘَﺄْﺗُﻮ نَ ٱ ﻟﺮﱢﺟَﺎلَ ﺷَﻬْﻮَةً ﻣﱢﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻨﱢﺴَﺂءِ ﺑَﻞْ أَﻧﺘُﻢْ ﻗَﻮْمٌ ﺗَﺠْﻬَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﺎ ﻛَﺎ نَ ﺟَﻮَﺍبَ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﺇِﻻﱠ أَ ن ﻗَﺎ ﻟُﻮۤاْ أَﺧْﺮِﺟُﻮۤاْ ﺁلَ  ﻟُﻮطٍ ﻣﱢﻦ ﻗَﺮْﻳَﺘِﻜُﻢْ ﺇِﻧﱠﻬﻢْ أُﻧَﺎسٌ ﻳَﺘَﻄَﻬﱠﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﻧﺠَﻴْﻨَﺎﻩُ ﻭَأَﮧْﻠَﻪُ ﺇِﻻﱠ ٱﻣْﺮَأَﺗَﻪُ ﻗَﺪﱠﺭْﻧَﺎﮧَﺎ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻐَﺎﺑِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﻣْﻄَﺮْﻧَﺎ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢ ﻣﱠﻄَﺮاً ﻓَﺴَﺂءَ ﻣَﻄَﺮُ ٱ ﻟْﻤُﻨﺬَﺭِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞِ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﻭَﺳَﻼَمٌ ﻋَﻠَﻰٰ ﻋِﺒَﺎﺩِﻩِ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺻْﻄَﻔَﻰٰ ءَﺁ ﻟﻠﱠﻪُ ﺧَﻴْﺮٌ أَﻣﱠﺎ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦْ ﺧَﻠَﻖَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضَ ﻭَأَﻧﺰَلَ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻣَﺂءً ﻓَﺄَﻧﺒَﺘْﻨَﺎ ﺑِﻪِ ﺣَﺪَﺁﺋِﻖَ ﺫَﺍتَ ﺑَﻬْﺠَﺔٍ ﻣﱠﺎ ﻛَﺎ نَ  ﻟَﻜُﻢْ أَ ن ﺗُﻨﺒِﺘُﻮاْ ﺷَﺠَﺮَﮧَﺎ أَﺇِ ﻟَـٰﻪٌ ﻣﱠﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺑَﻞْ ﮧُﻢْ ﻗَﻮْمٌ ﻳَﻌْﺪِ ﻟُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦ ﺟَﻌَﻞَ ٱﻷَﺭْضَ ﻗَﺮَﺍﺭاً ﻭَﺟَﻌَﻞَ ﺧِﻼَ ﻟَﻬَﺂ أَﻧْﻬَﺎﺭاً ﻭَﺟَﻌَﻞَ  ﻟَﻬَﺎ ﺭَﻭَﺍﺳِﻰَ ﻭَﺟَﻌَﻞَ ﺑَﻴْﻦَ ٱ ﻟْﺒَﺤْﺮَﻳْﻦِ ﺣَﺎﺟِﺰاً أَﺇِ ﻟَـٰﻪٌ ﻣﱠﻊَ ٱ ﻟﻠﻪِ ﺑَﻞْ أَﻛْﺜَﺮُﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦ ﻳُﺠِﻴﺐُ ٱ ﻟْﻤُﻀْﻄَﺮﱠ ﺇِﺫَا ﺩَﻋَﺎﻩُ ﻭَﻳَﻜْﺸِﻒُ ٱ ﻟﺴﱡﻮۤءَ ﻭَﻳَﺠْﻌَﻠُﻜُﻢْ ﺣُﻠَﻔَﺂءَ ٱﻷَﺭْضِ أَﺇِ ﻟَـٰﻪٌ ﻣﱠﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻗَﻠِﻴﻼً ﻣﱠﺎ ﺗَﺬَﻛﱠﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦ ﻳَﻬْﺪِﻳﻜُﻢْ ﻓِﻰ ﻇُﻠُﻤَﺎتِ ٱ ﻟْﺒَﺮﱢ ﻭَٱ ﻟْﺒَﺤْﺮِ ﻭَﻣَﻦ ﻳُﺮْﺳِﻞُ ٱ ﻟﺮﱢﻳَﺎحَ ﺑُﺸْﺮًى ﺑَﻴْﻦَ ﻳَﺪَىْ ﺭَﺣْﻤَﺘِﻪِ أَﺇِ ﻟَـٰﻪٌ ﻣﱠﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺗَﻌَﺎ ﻟَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻋَﻤﱠﺎ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦ ﻳَﺒْﺪَأُ ٱ ﻟْﺨَﻠْﻖَ ﺛُﻢﱠ ﻳُﻌﻴﺪُﻩُ ﻭَﻣَﻦ ﻳَﺮْﺯُﻗُﻜُﻢ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻭٱﻷَﺭْضِ أَﺇِ ﻟَـٰﻪٌ ﻣﱠﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻗُﻞْ ﮧَﺎﺗُﻮاْ ﺑُﺮْﮧَﺎﻧَﻜُﻢْ ﺇِ ن ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺻَﺎﺩِﻗِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞ ﻻﱠ ﻳَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭﺍتِ ﻭٱﻷَﺭْضِ ٱ ﻟْﻐَﻴْﺐَ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ أَﻳﱠﺎ نَ ﻳُﺒْﻌَﺜُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞِ ٱﺩﱠﺍﺭَكَ ﻋِﻠْﻤُﻬُﻢْ ﻓِﻰ ٱﻵﺧِﺮَةِ ﺑَﻞْ ﮧُﻢْ ﻓِﻰ ﺷَﻚﱟ ﻣﱢﻨْﻬَﺎ ﺑَﻞْ ﮧُﻢ ﻣﱢﻨْﻬَﺎ ﻋَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎلَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭۤاْ أَﺇِﺫَا ﻛُﻨﱠﺎ ﺗُﺮَﺍﺑﺎً ﻭَﺁﺑَﺂﺅُﻧَﺂ أَﺇِﻧﱠﺎ  ﻟَﻤُﺨْﺮَﺟُﻮ نَ</parabic>
<parabic> ﻟَﻘَﺪْ ﻭُﻋِﺪْﻧَﺎ ﮧَـٰﺬَا ﻧَﺤْﻦُ ﻭَﺁﺑَﺂﺅُﻧَﺎ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻞُ ﺇِ نْ ﮧَـٰﺬَآ ﺇِﻻﱠ أَﺳَﺎﻃِﻴﺮُ ٱﻷَﻭﱠ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﺳِﻴﺮُﻭاْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻓَﺎْﻧﻈُﺮُﻭاْ ﻛَﻴْﻒَ ﻛَﺎ نَ ﻋَﺎﻗِﺒَﺔُ ٱ ﻟْﻤُﺠْﺮِﻣِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻻَ ﺗَﺤْﺰَ نْ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢْ ﻭَﻻَ ﺗَﻜُﻦ ﻓِﻰ ﺿَﻴْﻖٍ ﻣﱢﻤﱠﺎ ﻳَﻤْﻜُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ ﻣَﺘَﻰٰ ﮧَـٰﺬَا ٱ ﻟْﻮَﻋْﺪُ ﺇِ ن ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺻَﺎﺩِﻗِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻋَﺴَﻰٰ أَ ن ﻳَﻜُﻮ نَ ﺭَﺩِفَ  ﻟَﻜُﻢ ﺑَﻌْﺾُ ٱ ﻟﱠﺬِى ﺗَﺴْﺘَﻌْﺠِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ نﱠ ﺭَﺑﱠﻚَ  ﻟَﺬُو ﻓَﻀْﻞٍ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻨﱠﺎسِ ﻭَ ﻟَـٰﻜِﻦﱠ أَﻛْﺜَﺮَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﺸْﻜُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ نﱠ ﺭَﺑﱠﻚَ  ﻟَﻴَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﺎ ﺗُﻜِﻦﱡ ﺻُﺪُﻭﺭُﮧُﻢْ ﻭَﻣَﺎ ﻳُﻌْﻠِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺎ ﻣِﻦْ ﻏَﺂﺋِﺒَﺔٍ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﺇِﻻﱠ ﻓِﻰ ﻛِﺘَﺎبٍ ﻣﱡﺒِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ﮧَـٰﺬَا ٱ ﻟْﻘُﺮْﺁ نَ ﻳَﻘُصﱡ ﻋَﻠَﻰٰ ﺑَﻨِﻲۤ ﺇِﺳْﺮَﺍﺋِﻴﻞَ أَﻛْﺜَﺮَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﮧُﻢْ ﻓِﻴﻪِ ﻳَﺨْﺘَﻠِﻔُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﻧﱠﻪُ  ﻟَﻬُﺪًى ﻭَﺭَﺣْﻤَﺔٌ  ﻟﱢﻠْﻤُﺆﻣِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ﺭَﺑﱠﻚَ ﻳَﻘْﻀِﻰ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢ ﺑِﺤُﻜْﻤِﻪِ ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰُ ٱ ﻟْﻌَﻠِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻓَﺘَﻮَﻛﱠﻞْ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِﻧﱠﻚَ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟْﺤَﻖﱢ ٱ ﻟْﻤُﺒِﻴﻦِ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻚَ ﻻَ ﺗُﺴْﻤِﻊُ ٱ ﻟْﻤَﻮْﺗَﻰٰ ﻭَﻻَ ﺗُﺴْﻤِﻊُ ٱ ﻟﺼﱡﻢﱠ ٱ ﻟﺪﱡﻋَﺂءَ ﺇِﺫَا ﻭَ ﻟﱠﻮْاْ ﻣُﺪْﺑِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺂ أَﻧﺖَ ﺑِﻬَﺎﺩِى ٱ ﻟْﻌُﻤْﻰِ ﻋَﻦ ﺿَﻼ ﻟَﺘِﻬِﻢْ ﺇِ ن ﺗُﺴْﻤِﻊُ ﺇِﻻﱠ ﻣَﻦ ﻳُﺆْﻣِﻦُ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺎ ﻓَﻬُﻢ ﻣﱡﺴْﻠِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﺫَا ﻭَﻗَﻊَ ٱ ﻟْﻘَﻮْلُ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢ أَﺧْﺮَﺟْﻨَﺎ  ﻟَﻬُﻢْ ﺩَﺁﺑﱠﺔً ﻣﱢﻦَ ٱﻷَﺭْضِ ﺗُﻜَﻠﱢﻤُﻬُﻢْ أَ نﱠ ٱ ﻟﻨﱠﺎسَ ﻛَﺎﻧُﻮا ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺎ ﻻَ ﻳُﻮﻗِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳَﻮْمَ ﻧَﺤْﺸُﺮُ ﻣِﻦ ﻛُﻞﱢ أُﻣﱠﺔٍ ﻓَﻮْﺟﺎً ﻣﱢﻤﱠﻦ ﻳُﻜَﺬﱢبُ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺎ ﻓَﻬُﻢْ ﻳُﻮﺯَﻋُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَا ﺟَﺂءُﻭا ﻗَﺎلَ أَﻛَﺬﱠﺑْﺘُﻢ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻰ ﻭَ ﻟَﻢْ ﺗُﺤِﻴﻄُﻮاْ ﺑِﻬَﺎ ﻋِﻠْﻤﺎً أَﻣﱠﺎ ﺫَا ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻭَﻗَﻊَ ٱ ﻟْﻘَﻮْلُ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢْ ﺑِﻤَﺎ ﻇَﻠَﻤُﻮاْ ﻓَﻬُﻢْ ﻻَ ﻳَﻨﻄِﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَ ﻟَﻢْ ﻳَﺮَﻭْاْ أَﻧﱠﺎ ﺟَﻌَﻠْﻨَﺎ ٱ ﻟْﻠﱠﻴْﻞَ  ﻟِﻴَﺴْﻜُﻨُﻮاْ ﻓِﻴﻪِ ﻭَٱ ﻟﻨﱠﻬَﺎرَ ﻣُﺒْﺼِﺮاً ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺎتٍ  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳَﻮْمَ ﻳُﻨﻔَﺦُ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺼﱡﻮرِ ﻓَﻔَﺰِعَ ﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﺇِﻻﱠ ﻣَﻦ ﺷَﺂءَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻭَﻛُﻞٌّ أَﺗَﻮْﻩُ ﺩَﺍﺧِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺗَﺮَى ٱ ﻟْﺠِﺒَﺎلَ ﺗَﺤْﺴَﺒُﻬَﺎ ﺟَﺎﻣِﺪَةً ﻭَﮧِﻰَ ﺗَﻤُﺮﱡ ﻣَﺮﱠ ٱ ﻟﺴﱠﺤَﺎبِ ﺻُﻨْﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِيۤ أَﺗْﻘَﻦَ ﻛُﻞﱠ ﺷَﻴْءٍ ﺇِﻧﱠﻪُ ﺧَﺒِﻴﺮٌ ﺑِﻤَﺎ ﺗَﻔْﻌَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣَﻦ ﺟَﺂءَ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﺴَﻨَﺔِ ﻓَﻠَﻪُ ﺧَﻴْﺮٌ ﻣﱢﻨْﻬَﺎ ﻭَﮧُﻢْ ﻣﱢﻦ ﻓَﺰَعٍ ﻳَﻮْﻣَﺌِﺬٍ ﺁﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦ ﺟَﺂءَ ﺑِﭑ ﻟﺴﱠﻴﱢﺌَﺔِ ﻓَﻜُﺒﱠﺖْ ﻭُﺟُﻮﮧُﻬُﻢْ ﻓِﻰ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ ﮧَﻞْ ﺗُﺠْﺰَﻭْ نَ ﺇِﻻﱠ ﻣَﺎ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻤَﺂ أُﻣِﺮْتُ أَ نْ أَﻋْﺒُﺪَ ﺭَبﱠ ﮧَﺬِﻩِ ٱ ﻟْﺒَﻠْﺪَةِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﺣَﺮﱠﻣَﻬَﺎ ﻭَ ﻟَﻪُ ﻛُﻞﱡ ﺷَﻴءٍ ﻭَأُﻣِﺮْتُ أَ نْ أَﻛُﻮ نَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻤُﺴْﻠِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَأَ نْ أَﺗْﻠُﻮَ ٱ ﻟْﻘُﺮْﺁ نَ ﻓَﻤَﻦِ ٱﮧْﺘَﺪَىٰ ﻓَﺈِﻧﱠﻤَﺎ ﻳَﻬْﺘَﺪِى  ﻟِﻨَﻔْﺴِﻪِ ﻭَﻣَﻦ ﺿَﻞﱠ ﻓَﻘُﻞْ ﺇِﻧﱠﻤَﺂ أَﻧَﺎْ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻤُﻨﺬِﺭِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗُﻞِ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﺳَﻴُﺮِﻳﻜُﻢْ ﺁﻳَﺎﺗِﻪِ ﻓَﺘَﻌْﺮِﻓُﻮﻧَﻬَﺎ ﻭَﻣَﺎ ﺭَﺑﱡﻚَ ﺑِﻐَﺎﻓِﻞٍ ﻋَﻤﱠﺎ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>

<pbangla>Z[Ú]v-Qx[~]b wZjKv Av-qv-Zzj K[Ú]yiAv-wb Iqv wKZv-weg gyexb|</pbangla>
<pbangla>û`vIu Iqv eykiv-wjjgyÕwgbxb| </pbangla>
<pbangla>Avjøvh[Ú] xbv BDK[Ú] xg~bvmmvjv-Zv Iqv BDÕZ~bvS[and]SvKv-Zv Iqv ûg wej Av-wLivwZ ûg BDwK[Ú]b~b| </pbangla>
<pbangla>Bbœvjøvh[Ú] xbv jv-BDÕwgb~bv wejAv-wLivwZ SvBBqvbœv-jvûg AvÔgv-jvûg dvûg BqvÔgvn~b|</pbangla>
<pbangla>Djv[~]BKvjøvh[Ú] xbv jvûg Q~[~]Dj ÔAvh[Ú]v-we Iqvûg wdj Av-wLivwZ ûgyj AvLQvi~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv BbœvKv jvZzjv°[Ú]vj Ky[Ú]iAv-bv wgjøv`yb n[Ú]vKxwgb ÔAvjxg| </pbangla>
<pbangla>Bh[Ú]K[Ú]v-jv g~Qv-wjAvn[and]wjnx[˜] Bbœx[˜]Av-bvQZzbv-ivs QvAv-ZxKzg wgbnvweLvevwib AvI Av-ZxKzg wewknv-wes K[Ú]vevwQj[and] jvÔAvjøvKzg ZvmZ[Ú]vj~b|</pbangla>
<pbangla>dvjv¤§v-Rv[~]Avnv-b~w`Bqv Avg e~wiKv gvs wdb[and]bv-wi Iqv gvb n[Ú]vIjvnv- Iqv Qyen[Ú]v-bvjøv-wn ivweŸj ÔAv-jvgxb|</pbangla>
<pbangla>Bqv-g~Qv[˜]Bbœvn~[˜]Avbvjøv-ûj ÔAvSxSyj n[Ú]vKxg| </pbangla>
<pbangla>Iqv AvjwK[Ú]ÔAvmv-Kv dvjv¤§v-ivAv-nv-Zvn[and]ZvS[and]SyKvAvbœvnv-Rv[~]b[and]byIu Iqvjøvgy`[and]weivIu Iqvjvg BDÔAvw°[Ú]e Bqv-g~Qv-jv-ZvLvd[and] Bbœx jv-BqvLv-d~ jv`vBqvj gyiQvj~b|</pbangla>
<pbangla>Bjøv-gvs R[Ü]vjvgv Qz[Ü]¤§v evÏvjv û[Ú]Qbvg evÔ`v Q~[~]Bs dvBbœx Mvd~iæi ivn[Ú] xg|</pbangla>
<pbangla>Iqv Av`[and]wLj Bqv`vKv dx RvBweKv ZvL[and]iæR evB`[Ú]v[~]Av wgb MvBwi Q~[~]Bs dx wZQÔB Avqv-wZb Bjv-wdiÔAvIbv Iqv K[Ú]vIwgnx Bbœvûg Kv-b~K[Ú]vIgvs dv-wQK[Ú] xb|</pbangla>
<pbangla>dvjv¤§v- Rv[~]AvZ[and]ûg Av-qv-Zzbv-gyewmivZvs K[Ú]v-j~nv-h[Ú]v-wQn[Ú]iæg[and] gyexb| </pbangla>
<pbangla>Iqv Rvn[Ú]v`~wenv-IqvQ[and]ZvBK[Ú]vbvZ[and]nv[˜] AvsdzQyûg Ry[Ü]jgvIu Iqv ÔDjyIIqvs dvsRy [Ú]i KvBdv Kv-bv ÔAv-wK[Ú]evZzj gydwQ`xb|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` Av-ZvBbv-`v-E`v Iqv QyjvBgv-bv ÔBjgvb Iqv K[Ú]v-jvj n[Ú]vg`ywjjøvwnjøvh[Ú] x dv`[Ú][and]` [Ú]vjvbv-ÔAvjv-KvQ[Ü] xwig wgb ÔBev-w`wnj gyÕwgbxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv IqvwiQ[Ü]v QyjvBgv-by`v-E`v Iqv K[Ú]v-jv Bqv[˜]AvBqynvb[and]bv-QyÔDwjøg[and]bvgvswZ[Ú]K[Ú]vZ[Ú]Z[Ú]vBwi IqvEZxbv-wgs Kzwjø kvBwqb Bbœv nv-h[Ú]v-jvûIqvj dv`[Ú]jyj gyexb|</pbangla>
<pbangla>Iqv û[Ü]wkiv wjQyjvBgv-bv Ryb~`yn~wgbvj wRwbœ Iqvj BswQ IqvZ[Ú]Z[Ú]vBwi dvûg BDSvÔDb|</pbangla>
<pbangla>n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v[˜]AvZvI ÔAvjv-Iqv-w`b[and]bvg[and]wj K[Ú]v-jvZ[and] bvgjvZzBu Bqv[˜]AvBqynvb[and]bvgjy`[and] Lyj~gvQv-wKbvKzg jv-Bqvn[Ú]wZ[Ú]gvbœ vKzg QyjvBgv-byIqv Ryb~`yn~ Iqvûg jv-BqvkÔDi~b|</pbangla>
<pbangla>dvZvevQ[and]Qvgv `[Ú]v-wn[Ú]Kvg[and] wgs K[Ú]vIwjnv-Iqv K[Ú]v-jv ivweŸ AvIwSÔbx[˜]Avb AvkKziv wbÔgvZvKvjøvZx[˜]AvbÔAvgZv ÔAvjvBBqv Iqv ÔAvjv-Iqv-wj`vBBqv IqvAvb AvÔgvjv mvwjn[Ú]vs Zvi[and]`[Ú]v-û Iqv Av`wLj[and]bx weivn[Ú]gvwZKv dx ÔBevw`Kvmmv-wjn[Ú] xb| </pbangla>
<pbangla>Iqv ZvdvK[Ú]K[Ú]v`vZ[Ú]Z[Ú]vB[and]iv dvK[Ú]v-jv gv-wjBqv jv[˜]Avivj û`[and]û`v Avg Kv-bv wgbvj Mv[~]Bexb|</pbangla>
<pbangla>jvDÔAvh[Ú][and]wh [Ú]evbœvn~ ÔAvh[Ú]v-evs kv`x`vb AvI jvAvh[Ú][and]evn [Ú]vbœvn~[˜]AvIjvBqvÕwZBqvbœx weQyj[and]Z[Ú]v-wbg gyexb|</pbangla>
<pbangla>dvgvKvQ[Ü]v MvBiv evÔCw`s dvK[Ú]v-jv Avn[Ú]vZ[and]Zzwegv-jvgZzwnZ[Ú] wenx IqvwRÕZzKv wgs QvevBg[and] webvevBu BqvK[Ú]xb| </pbangla>
<pbangla>Bbœx IqvRvZ[and]Zzg ivAvZvs ZvgwjKzûg Iqv EwZBqvZ wgs Kzwjø kvBwqIu Iqv jvnv-ÔAviïb ÔAvR[Ü] xg|</pbangla>
<pbangla>Iqv RvZ[and]Zznv-Iqv K[Ú]vIgvnv-BqvQ[and]Ry`~bv wjk[and]kvgwQ wgs `~wbjøv-wn Iqv SvBBqvbv jvûgyk[and] kvBZ[Ú]v-byAvÔgv-jvûg dvmvÏvûg ÔAvwbQ[and]Qvexwj dvûg jv-Bqvn[and]Zv`~b| </pbangla>
<pbangla>Avjøv-BqvQRy`~wjjøv-wnjøvh[Ú] x BDL[and]wiRyjLveAvwdQ[and]Qvgv-Iqv-wZ IqvjAviw`[Ú] Iqv BqvÔjvgygv-ZzLd~bv Iqvgv-ZyÔwjb~b(wQR`vn-8)| </pbangla>
<pbangla>Avjøv-û jv[˜] Bjv-nv Bjøv-ûIqv iveŸyj ÔAviwkj ÔAvR[Ü]xg | </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv QvbvsRy[Ú]iæ Avmv`vK[Ú]Zv Avg KzsZv wgbvj Kv-wh[Ú]exb| </pbangla>
<pbangla>Bh[Ú]nve wewKZv-ex nv-h[Ú]v-dvAvjwK[Ú]n[and] BjvBwng Qz [Ü]¤§v ZvIqvjøv ÔAvbûg dvsRyigvh[Ú]v-BqviwRÔEb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jvZ Bqv[˜]AvBqynvj gvjvD Bbœx[˜]DjwK[Ú]qv BjvBBqv wKZv-eys Kvixg| </pbangla>
<pbangla>Bbœvn~wgs QyjvBgv-bv Iqv Bbœvn~weQwgjøv-wni ivn[Ú]gv-wbi ivn[Ú] xg| </pbangla>
<pbangla>Avjøv-ZvÔj~ÔAvjvBBqv IqvÕZ~bx gyQwjgxb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jvZ Bqv[˜]AvBqynvj gvjvD AvdZ~bx dx[˜]Avgix gv-KzsZzK[Ú]v-wZ[Ú]ÔAvZvb Avgivb n[Ú]vËv-Zvknv`~ b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-j~bvn[Ú]byEj~Ky[Ú]IIqvwZIu Iqv Dj~evÕwQs kv`xw`Iu Iqvj Avgiæ BjvBwK dvsRy [Ú]ix gv-h[Ú]v-ZvÕgyixb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jvZ Bbœvj gyj~Kv Bh[Ú]v-`vLvj~K[Ú]viBqvZvb Avd[and]Qv`~ nv-Iqv RvÔAvj~[˜] AvÔBS[and]SvZv Avn[and]wjnv[˜]Avwh[Ú]jøvZvIu Iqv Kvh[Ú]v-wjKv BqvdÔAvj~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœx gyi[and]wQjvZzb BjvBwng wenvw`BBqvwZs dvbv-wR[Ú]ivZzg wegv BqviwRÔDj gyiQvj~b| </pbangla>
<pbangla>dvjv¤§v-Rv[~]Av QyjvBgv-bv K[Ú]v-jv AvZzwgÏ~bvwb wegv-wjs dvgv[˜]Av-Zv-wbBqvjøvû LvBiæg wg¤§v[˜]Av-Zv-Kzg evj AvsZzg wenvw`BBqvwZKzg Zvd[and] ivn~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>BiwRÔ BjvBwng dvjvbvÕwZBqvbœvûg weRyb~w`j[and] jv-wK[Ú]evjv jvûg wenv-IqvjvbyLwiRvbœvûg wgbnv[˜]Avwh[Ú]jøvZvIu Iqvûg mv-wMi~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv Bqv[˜]AvBqynvj gvjvD AvBqyKzg BqvÕZxbx weÔAviwknv-K[Ú]vejv AvBu BqvÕZ~bx gyQwjgxb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv ÔBd[and]ixZzg wgbvj wRwbœ Avbv Av-ZxKv wenx K[Ú]vejv Avs ZvK~[Ú]gv wgg gvK[Ú]v-wgKv Iqv Bbœx ÔAvjvBwn jvK[Ú]vIIwqqyb Avgxb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jvjøvh[Ú] x ÔBs`vn~ÔBjgyg wgbvj wKZv-we Avbv Av-ZxKv wenx K[Ú]vejv AvBu BqviZvÏv BjvBKv Z[Ú]vidzKv dvjv¤§v-ivAv-û gyQZvwK[Ú]i[and]ivb Bs`vn~K[Ú]v-jv nv-h[Ú]v-wgs dv`[Ú]wj iveŸx wjBqvejyIqvbx[˜] AvAvkKziæ Avg AvKdziæ Iqv gvs kvKviv dvBbœvgv-BqvkKziæ wjbvdwQnx Iqvgvs Kvdviv dvBbœv iveŸx MvwbBqys Kvixg|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv bvw°i~jvnv- ÔAvikvnv- bvsRy [Ü]i AvZvn[and]Zv`x[˜]Avg ZvK~bywgbvjøvh[Ú] xbv jv Bqvn[and]Zv`~b| </pbangla>
<pbangla>dvjv¤§v-Rv[~]AvZ K[Ú] xjv Avnv-Kvh[Ú]v-ÔAviïwK K[Ú]v-jvZ KvAvbœvn~ûIqv Iqv EZxbvj ÔBjgv wgs K[Ú]vewjnv-Iqv Kzbœv-gyQwjgxb|</pbangla>
<pbangla>IqvmvÏvnv-gv-Kv-bvZ ZvÔey`ywgs `~ wbjøv-wn Bbœvnv-Kv-bvZ wgs K[Ú]vIwgs Kvwdixb|</pbangla>
<pbangla>KȤ xjv jvnv` Lywjm[and]mvinȤv dvjv¤§v-ivAvZ[and]û nȤvwQevZ[and]û jy¾vZvIu Iqv KvkvdvZ ÔAvs Qv-KȤvBnv- KȤv-jv Bbœvn~Qviû[Ü]g gygvi[and] iv`yg wgs KȤvIqvixiv KȤv-jvZ ivweŸ Bbœx R[Ü]vjvg[and]ZzbvdQx Iqv AvQjvgZzgvÔAv QyjvBgv-bv wjjøv-wn ivweŸj ÔAv-jvgxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` Avi[and]Qvj[and]bv[˜]Bjv-Q[Ü]vg~`v AvLv-ûg mv-wjn[Ú]vb AvwbÔey`yjøv-nv-dvBh[Ú]v-ûg dvixK[Ú]v-wb BqvLZvwmg~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv Bqv-K[Ú]vIwg wjgv ZvQZvÔwRj~bv weQ[and]QvBwqAvwZ K[Ú]vejvj n[Ú]vQvbvwZ jvIjvZvQZvMwdi~bvjøv-nv jvÔAvjøvKzg Zzi[and]n[Ú]vg~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jyZ[and][Ú]Z[Ú]vBqvibv-weKv Iqv wegvg[and] gvÔAvKv K[Ú]v-jv Z[Ú]v[~]BiæKzg ÔBs`vjø v-wn evj AvsZzg K[Ú]vIgys Zzd[and]Zvb~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Kv-bv wdj gv`xbvwZ wZQÔAvZzivnwZ[Ú]Bu BDd[and]wQ`~bv wdj Aviw`[Ú]Iqvjv-BDmwjn~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-j~ZvK[Ú]v-Qvg~wejøv-wn jvbyevBwqZvbœvn~Iqv Avn[and]jvn~Qz [Ü]¤§v jvbvK~[Ú]jvbœv wjIqvwjwq¨nx gv-kvwn`[and]bv-gvn[and]wjKv Avnwjnx Iqv Bbœv-jvmv-w`K~ [Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Iqv gvKvi~gvKivIu Iqv gvKvibv-gvKivIu Iqv ûg jv-BqvkÔDi~b|</pbangla>
<pbangla>dvsRy [Ú]i KvBdv Kv-bv ÔAv-wK[Ú]evZzgvK[and]wiwng Avbœv-`v¤§vibv-ûg Iqv K[Ú]vIgvûg AvRgvÔCb|</pbangla>
<pbangla>dvwZjKv eyq~Zzûg Lv-we[Ú]qvZvg[and] wegv-R[Ü]vjvg~ Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qvZvj[and] wjK[Ú]vIwgBu BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv AvsRvBbvjøvh[Ú] xbv Av-gvb~Iqv Kv-b~BqvËvK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Iqv j~Z[Ú]vb Bh[Ú]K[Ú]v-jv wjK[Ú]vIwgnx[˜] AvZvÕZ~bvj dv-wn[Ú]kvZv Iqv AvsZzg Zzewmi~b| </pbangla>
<pbangla>AvBbœvKzg jvZvÕZ~bvi wiRv-jv kvn[and]IqvZvg wgs `~ wbb[and] wbQvÑB evj AvsZzg K[Ú]vIgys ZvRnvj~b|</pbangla>
<pbangla>dvgv-Kv-bv RvIqv-ev K[Ú]vIwgnx[˜]Bjøv-Avs K[Ú]v-j~[˜]AvL[and]wiRy [˜]Av-jv j~wZ[Ú]g wgs K[Ú]viBqvwZKzg Bbœvûg Dbv-QyBu BqvZvZ[Ú]vnnvi~b|</pbangla>
<pbangla>dvAvsRvBbv-û Iqv Avn[and]jvn~[˜]Bjøvg ivAvZvn~ K[Ú]vÏvibv-nv-wgbvj Mv-weixb|</pbangla>
<pbangla>Iqv AvgZ[Ú]vibv-ÔAvjvBwng gvZ[Ú]vivs dvQv[~]Av gvZ[Ú]viæj gysh[Ú]vixb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]ywjj[and]n[Ú]vg`ywjjøv-wn Iqv Qvjv-gyb ÔAvjv-ÔBevw`wnjøvh[Ú] x bvmZ[Ú]vdv- Av[~]jøv-û LvBiæb Av¤§v-BDkwiK~b|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vb LvjvK[Ú]vQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj Avi`[Ú]v Iqv AvsSvjv jvKzg wgbvQ[and]Qvgv[~]B gv[~]Avs dvAvg[and]evZ[and]bv-wenx n[Ú]v`v[~]BK[Ú]v h[Ú]v-Zv evn[and]RvwZg[and] gv-Kv-bv jvKzg Avs ZzgweZ~ kvRvivnv-; Av Bjv-ûg gvÔAvjøv-wn ; evj ûg K[Ú]vIgyBu BqvÔw`j~b|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vs RvÔAvjvj[and] Avi[and]`[Ú]v K[Ú]viv-ivIu Iqv RvÔAvjv wLjv-jvnv[˜]Avbnv-ivIu Iqv RvÔAvjv jvnv ivIqv-wQqv Iqv RvÔAvjv evBbvj[and] evn[Ú]ivBwb n[Ú]v-wRSvb Av Bjv-ûg gvÔAvjøvwn evj[and] AvK[and]Q[Ú]viæûg jv-BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vBu BDRxeyj[and] gy `[Ú][and]Z [Ú]vi[and]iv Bh[Ú]v-`vÔAv-û Iqv BqvK[and]wkdzQ[and]Q~[~]Av Iqv BqvRÔAvjyKzg Lyjvdv[~]Avj[and] Avi[and]w`[Ú] Av Bjv-ûg[and] gvÔAvjøv-wn K[Ú]vjxjvg gv-Zvh[Ú]v°vi~b|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vBu Bqvn[and]`xKzg[and] dx Ry[Ü]jygv-wZj[and] evi[and]wi Iqvj[and] evn[Ú]wi Iqv gvBu BDiwQjyi[and] wiqv-n[Ú]v eyk[and]ivg evBbv Bqv`vB ivn[Ú]gvwZnx Av Bjv-ûg[and] gvÔAvjøv-wn ZvÔAv-jvjøv-û ÔAv¤§v-BDk[and]wiK~b|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vBu Bqve[and]`vDj LvjK[Ú]v Qz[Ü]¤§v BDÔC`yn~IqvgvBu Bqvi[and]SyKy[Ú]Kzg[and] wgbvQ[and] Qvgv[~]B Iqvj[and] Avi[and]w`[Ú] Av Bjv-ûg[and] gvÔAvjøv-wn Ky[Ú]j nv-Z~eyinv-bvKzg Bs KysZzg[and] mv-w`K[Ú]xb|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j[and] jv-BqvÔjvgygvs wdQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Aviw`[Ú]j[and] MvBev Bjøvjøv-û IqvgvBqvk[and]ÔDi~bv AvBqv-bv BDe[and]ÔAvQ~[Ü]b[and]|</pbangla>
<pbangla>evwj`[and] `v-ivKv ÔBj[and]gyûg wdj Av-wLivwZ evj[and] ûg dx kvw°g[and] wgbnv-, evj[and] ûg[and] wgb[and]nvÔAvg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-jvjøvh[Ú] xbv Kvdvi~[˜] AvBh[Ú]v-Kzbœv-Zziv-evIu IqvAv-ev[~]Dbv[˜] AvBbœvjvgyL[and]ivRyb[and]|</pbangla>
<pbangla>jvK[Ú]v`[and] DÔB`[and]bv-nv-h[Ú]v-bvn[Ú]byIqv Av-ev[~]Dbv-wgs K[Ú]ve[and]jy Bb[and] nvh[Ú]v[˜]Bjøv[˜]AvQv-Z[Ú] xiæj[and] AvIIqvjxb[and]|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj Qxi~wdj[and] Avi[and]w`[Ú]dvsRy[Ü]i~KvBdv Kv-bv ÔAv-wK[Ú]evZzj gyRwigxb[and]| </pbangla>
<pbangla>Iqvjv-Zvn[Ú]Svb[and] ÔAvjvBwng[and] Iqvjv-ZvKzs dx `[Ú]vBwK[Ú]g[and] wg¤§v-Bqvg[and]Kzi~b[and]| </pbangla>
<pbangla>Iqv BqvK~[Ú]j~bv gvZv-nv-h[Ú]vj[and] IqvÔ`yBs KzsZzg mv-w`K[Ú]xb[and]| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj[and] ÔAvQv[˜]AvBu BqvK~bv ivw`dv jvKzg[and] evÔ`yjøvh[Ú] x ZvQ[and]ZvÔwRj~b[and]| </pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœv iveŸvKv jvh~[Ú]dv`[Ú][and]wjb[and] ÔAvjvb[and]bv -wQ Iqvjv-wKbœv AvK[and]Q[Ú]vivûg jv-Bqvk[and]Kzi~b[and]|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœv iveŸvKv jvBqvÔjvgygv-ZzwKbœymy`~iæûg Iqvgv-BDÔwjb~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvgv wgb Mv[~]BevwZs wdQ[and]Qvgv[~]B[and] Iqvj Aviw`[Ú]Bjøv-dx wKZv-weg gyexb| </pbangla>
<pbangla>Bbœv nv-h[Ú]vj Kz[Ú]iAv-bv BqvKz [Ú]m[and]mzÔAvjv-evbx[˜]BQiv[~]Cjv AvKQ[Ü]vivjøvh[Ü]xûgdxwn BqvLZvwjd~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœvn~jvû`vIu Iqv ivn[Ú]gvZzj wjj[and]gyÕwgbxb| </pbangla>
<pbangla>Bbœv iveŸvKv BqvK`[Ú] x evBbvûg weû[Ü]Kwgnx Iqv ûIqvj ÔAvSxSyj ÔAvjxg|</pbangla>
<pbangla>dvZvIqv°vj ÔAvjvjøv-wn BbœvKv ÔAvjvj n[Ú]vw°[Ú]j gyexb|</pbangla>
<pbangla>BbœvKv jv-ZzQwgÔDj gvIZv-Iqvjv-ZzQwgÔDmmz [Ü]¤§v`[and] `yÔAv-Av Bh[Ú]v-IqvjøvI gy`weixb| </pbangla>
<pbangla>Iqvgv[˜]AvsZv wenv-w`j ÔDgwq ÔAvs `[Ú]vjv-jvwZwng Bs ZzQwgÔD Bjøv-gvBu BDÔwgby weAv-qv-wZbv-dvûg gyQwjg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bh[Ú]v-IqvK[Ú]vÔAvj K[Ú]vIjyÔAvjvBwng AvLivRbv-jvûg `v[~]eŸvZvg wgbvj Aviw`[Ú] ZzKvwjøgyûg Avbœvb[and]bv-Qv Kv-b~weAv-qv-wZbv-jv-BEwK[Ú]b~b[and]|</pbangla>
<pbangla>Iqv BqvIgv bvn[Ú]ïiæ wgs Kzwjø D¤§vwZs dvIRvg wg¤§vBu BDKvh[Ú]wh[Ú]eyweAv-qv-wZbv-dvûg BDSvÔEb| </pbangla>
<pbangla>n[Ü]vËv[˜]Bh[Ú]v- Rv[~]EK[Ú]v-jv AvKvh[Ú]h[Ú]veZzgweAv-qv-Zx Iqv jvg Zzn[Ü]xZ~[Ü]wenvÔBjgvb Av¤§v-h[Ú]v-KzsZzg ZvÔgvj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv-IqvK[Ú]vÔAvj K[Ú]vIjyÔAvjvBwng wegv-R[Ú]vjvg~dvûg jv-BqvswZ[Ú]K~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Avjvg BqvivI Avbœv-RvÔAvjbvjøvBjv wjBqvQKzb~dxwn Iqvbœvnv-iv gyewmivb Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qv-wZj wjK[Ú]vIwgBu BDÕwgb~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv BqvIgv BDsdvLywdm[and]m~wi dvdvwSÔAv gvs wdQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqv gvs wdj Aviw`[Ú] Bjøv-gvs kv[~]Avjøv-û Iqv Kzjøb AvZvIû `v-wLixb|</pbangla>
<pbangla>Iqv Zvivj wRev-jv Zvn[Ú]Qveynv-Rv-wg`vZvIu Iqvwnqv Zvgyiiæ gvi[and]ivQQvn[Ú]v-we mzb[and]ÔAvjøv-wnjøvh[Ú] x[˜] AvZ[and]K[Ú]vbv Kzjøv kvBwqb Bbœvn~Lvexiæg[and] wegv-Zvd[and]ÔAvj~b[and]|</pbangla>
<pbangla>gvs Rv[~]Av wejn[Ú]vQvbvwZ dvjvn~LvBiæg wgb[and]nv- Iqv ûg[and] wgs dvSvBquBqvIgvBwh[Ú]b[and] Av-wgb~b[and]|</pbangla>
<pbangla>Iqv gvs[and] Rv[~]Av weQ[and]QvBwqAvwZ dvKzeŸvZ[and] DR~ûûg[and] wdbœv-wi nvj[and] ZzRSvIbv Bjøv-gvKsZzg[and] ZvÔgvj~b|</pbangla>
<pbangla>Bbœvgv[˜] Dwgi[and]ZzAvb[and] AvÔey`v iveŸv nv-wh[Ú]wnj[and] evj[and]`vwZjøvh[Ú] x n[Ú]vi[and]ivgvnv-Iqvjvn~Kzjøy kvBwqIu Iqv Dwgi[and]ZzAvb[and] AvK~bv wgbvj[and] gyQwjgxb[and]|</pbangla>
<pbangla>Iqv Avb AvZ[and]jyIqvj[and] Ky[Ú]iAv-bv dvgvwbn[and] Zv`v-dvBbœvgv-Bqvn[and]Zv`x wjbvd[and]wQnx Iqv gvs `[Ú]vjøv dvK[Ú]yj[and] Bbœvgv[˜] Avbv wgbvj gyswh[Ú]ixb[and]|</pbangla>
<pbangla>Iqv Ky[Ú]wjj[and] n[Ú]vg[and]`ywjjøv-wn QvBDixKzg Av-qv-wZnx dvZvÔwid~bvnv- Iqvgv-iveŸyKv weMv-wdwjb[and] ÔAv¤§v-ZvÔgvj~b[and]|</pbangla>

<tbangla>Z¡v-mxb; G¸‡jv Avj-‡KviAv‡bi AvqvZ Ges AvqvZ my¯úó wKZv‡ei|</tbangla>
<tbangla>gywgb‡`i R‡b¨ c_ wb‡`©k I mymsev`|</tbangla>
<tbangla>hviv bvgvh Kv‡qg K‡i, hvKvZ cª`vb K‡i Ges ciKv‡j wbwðZ wek¦vm K‡i|</tbangla>
<tbangla>hviv ciKv‡j wek¦vm K‡i bv, Avwg Zv‡`i `…wó‡Z Zv‡`i Kg©KvÛ‡K my‡kvwfZ K‡i w`‡qwQ| AZGe, Zviv D`åvš— n‡q Ny‡i ‡eovq|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i R‡b¨B i‡q‡Q g›` kvw¯— Ges ZvivB ciKv‡j AwaK ¶wZMª¯—|</tbangla>
<tbangla>Ges Avcbv‡K ‡KviAvb cª`Ë n‡”Q cªÁvgq, Ávbgq Avj­vni KvQ ‡_‡K|</tbangla>
<tbangla>hLb g~mv Zvui cwievieM©‡K ej‡jbt Avwg AwMœ ‡`‡LwQ, GLb Avwg ‡mLvb ‡_‡K ‡Zvgv‡`i R‡b¨ ‡Kvb Lei Avb‡Z cvie A_ev ‡Zvgv‡`i R‡b¨ R¡jš— A½vi wb‡q Avm‡Z cvie hv‡Z ‡Zvgiv Av¸b ‡cvnv‡Z cvi|</tbangla>
<tbangla>AZtci hLb wZwb Av¸‡bi Kv‡Q Avm‡jb ZLb AvIqvR nj ab¨ wZwb, whwb Av¸‡bi ¯’v‡b Av‡Qb Ges hviv Av¸‡bi Av‡kcv‡k Av‡Qb| wek¦ Rvnv‡bi cvjbKZ©v Avj­vn cweÎ I gwngvwš^Z|</tbangla>
<tbangla>‡n g~mv, Avwg Avj­vn, cªej civµgkvjx, cªÁvgq|</tbangla>
<tbangla>Avcwb wb‡¶c Ki“b Avcbvi jvwV| AZtci hLb wZwb Zv‡K m‡c©i b¨vq QyUvQywU Ki‡Z ‡`L‡jb, ZLb wZwb wecixZ w`‡K QyU‡Z jvM‡jb Ges ‡cQb wd‡iI ‡`L‡jb bv| ‡n g~mv, fq Ki‡eb bv| Avwg ‡h i‡qwQ, Avgvi Kv‡Q cqM¤^iMY fq K‡ib bv|</tbangla>
<tbangla>Z‡e ‡h evovevwo K‡i Gici g›` K‡g©i cwie‡Z© mrKg© K‡i| wbðq Avwg ¶gvkxj, cig `qvjy|</tbangla>
<tbangla>Avcbvi nvZ Avcbvi eM‡j XywK‡q w`b, myïå n‡q ‡ei n‡e wb‡`©vl Ae¯’vq| G¸‡jv ‡divDb I Zvi m¤úª`v‡qi Kv‡Q AvbxZ bqwU wb`k©‡bi Ab¨Zg| wbðq Zviv wQj cvcvPvix m¤úª`vq|</tbangla>
<tbangla>AZtci hLb Zv‡`i Kv‡Q Avgvi D¾j wb`k©bvejx AvMgb Kij, ZLb Zviv ejj, GUv ‡Zv my¯úó Rv`y|</tbangla>
<tbangla>Zviv Ab¨vq I AnsKvi K‡i wb`k©bvejx‡K cªZ¨vL¨vb Kij, hw`I Zv‡`i Aš—i G¸‡jv mZ¨ e‡j wek¦vm K‡iwQj| AZGe ‡`Lyb, Ab_©Kvix‡`i cwiYvg ‡Kgb n‡qwQj?</tbangla>
<tbangla>Avwg Aek¨B `vD` I myjvqgvb‡K Ávb `vb K‡iwQjvg| Zvuiv e‡j wQ‡jb, Avj­vni cªksmv, whwb Avgv‡`i‡K Zvui A‡bK gywgb ev›`vi Dci ‡kªôZ¡ `vb K‡i‡Qb|</tbangla>
<tbangla>myjvqgvb `vD‡`i DËivwaKvix n‡qwQ‡jb| e‡jwQ‡jb, Ô‡n ‡jvK mKj, Avgv‡K Doš— c¶xK~‡ji fvlv wk¶v ‡`qv n‡q‡Q Ges Avgv‡K me wKQy ‡`qv n‡q‡Q| wbðq GUv my¯úó ‡kªôZ¡| Õ</tbangla>
<tbangla>myjvqgv‡bi mvg‡b Zvi ‡mbvevwnbx‡K mg‡eZ Kiv nj| wR¡b-gvbyl I c¶xKyj‡K, AZtci Zv‡`i‡K wewfbœ e¨~‡n wef³ Kiv nj|</tbangla>
<tbangla>hLb Zviv wccxwjKv Aa¨~wlZ DcZ¨Kvq ‡cŠuQvj, ZLb GK wccxwjKv ejj, ‡n wccxwjKvi `j, ‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i M…‡n cª‡ek Ki| Ab¨_vq myjvqgvb I Zvi evwnbx AÁvZmv‡i ‡Zvgv‡`i‡K wcó K‡i ‡dj‡e|</tbangla>
<tbangla>Zvi K_v ï‡b myjvqgvb gyPwK nvm‡jb Ges ej‡jb, ‡n Avgvi cvjbKZ©v, Zywg Avgv‡K mvg_©ø `vI hv‡Z Avwg ‡Zvgvi ‡mB wbqvg‡Zi K…ZÁZv cªKvk Ki‡Z cvwi, hv Zywg Avgv‡K I Avgvi wcZv-gvZv‡K `vb K‡iQ Ges hv‡Z Avwg ‡Zvgvi cQ›`bxq mrKg© Ki‡Z cvwi Ges Avgv‡K wbR AbyMª‡n ‡Zvgvi mrKg©civqb ev›`v‡`i Aš—f©y³ Ki|</tbangla>
<tbangla>myjvqgvb c¶x‡`i ‡LvuR Lei wb‡jb, AZtci ej‡jb, wK nj, û`û`‡K ‡`LwQ bv ‡Kb? bvwK ‡m Abycw¯’Z?</tbangla>
<tbangla>Avwg Aek¨B Zv‡K K‡Vvi kvw¯— ‡`e wKsev nZ¨v Kie A_ev ‡m Dcw¯’Z Ki‡e Dchy³ KviY|</tbangla>
<tbangla>wKQy¶Y c‡oB û` G‡m ejj, Avcwb hv AeMZ bb, Avwg Zv AeMZ n‡qwQ| Avwg Avcbvi Kv‡Q mvev ‡_‡K wbwðZ msev` wb‡q AvMgb K‡iwQ|</tbangla>
<tbangla>Avwg GK bvix‡K mvevevmx‡`i Dci ivRZ¡ Ki‡Z ‡`‡LwQ| Zv‡K mewKQyB ‡`qv n‡q‡Q Ges Zvi GKUv weivU wmsnvmb Av‡Q|</tbangla>
<tbangla>Avwg Zv‡K I Zvi m¤úª`vq‡K ‡`Ljvg Zviv Avj­vni cwie‡Z© m~h©‡K ‡mR`v Ki‡Q| kqZvb Zv‡`i `…wó‡Z Zv‡`i Kvh©vejx my‡kvwfZ K‡i w`‡q‡Q| AZtci Zv‡`i‡K mrc_ ‡_‡K wbe…Ë K‡i‡Q| AZGe Zviv mrc_ cvq bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv Avj­vn‡K ‡mR`v K‡i bv ‡Kb, whwb b‡fvgÛj I fygÛ‡ji ‡Mvcb e¯—y cªKvk K‡ib Ges Rv‡bb hv ‡Zvgiv ‡Mvcb Ki I hv cªKvk Ki|( ‡mR`vn[and]-8)</tbangla>
<tbangla>Avj­vn e¨ZxZ ‡Kvb Dcvm¨ ‡bB; wZwb gnv Avi‡ki gvwjK|</tbangla>
<tbangla>myjvqgvb ej‡jb, GLb Avwg ‡`Le Zywg mZ¨ ejQ, bv Zywg wg_¨ev`x|</tbangla>
<tbangla>Zywg Avgvi GB cÎ wb‡q hvI Ges GUv Zv‡`i Kv‡Q Ac©b Ki| AZtci Zv‡`i KvQ ‡_‡K m‡i co Ges ‡`L, Zviv wK RIqve ‡`q|</tbangla>
<tbangla>wejKxm ejj, ‡n cwil`eM©, Avgv‡K GKwU m¤§vwbZ cÎ ‡`qv n‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>‡mB cÎ myjvqgv‡bi c¶ ‡_‡K Ges Zv GBt mmxg `vZv, cig `qvjy, Avj­vni bv‡g ïi“;</tbangla>
<tbangla>Avgvi ‡gvKv‡ejvq kw³ cª`k©b K‡iv bv Ges ek¨Zv ¯^xKvi K‡i Avgvi Kv‡Q Dcw¯’Z nI|</tbangla>
<tbangla>wejKxm ejj, ‡n cwil`eM©, Avgv‡K Avgvi Kv‡R civgk© `vI| ‡Zvgv‡`i Dcw¯’wZ e¨wZ‡i‡K Avwg ‡Kvb Kv‡R wm×vš— MªnY Kwi bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv ejj, Avgiv kw³kvjx Ges K‡Vvi ‡hv×v| GLb wm×vš— Mªn‡Yi ¶gZv AvcbviB| AZGe Avcwb ‡f‡e ‡`Lyb, Avgv‡`i‡K wK Av‡`k Ki‡eb|</tbangla>
<tbangla>‡m ejj, ivRv ev`kviv hLb ‡Kvb Rbc‡` cª‡ek K‡i, ZLb Zv‡K wech©¯— K‡i ‡`q Ges ‡mLvbKvi mg[and]åvš— e¨w³eM©‡K Ac`¯’ K‡i| ZvivI GiƒcB Ki‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg Zvui Kv‡Q wKQy Dc‡XŠKb cvVvw”Q; ‡`wL ‡cªwiZ ‡jv‡Kiv wK RIqve Av‡b|</tbangla>
<tbangla>AZtci hLb `~Z myjvqgv‡bi Kv‡Q AvMgb Kij, ZLb myjvqgvb ej‡jb, ‡Zvgiv wK abm¤ú` Øviv Avgv‡K mvnvh¨ Ki‡Z PvI? Avj­vn Avgv‡K hv w`‡q‡Qb, Zv ‡Zvgv‡`i‡K cª`Ë e¯—y ‡_‡K DËg| eis ‡ZvgivB ‡Zvgv‡`i Dc‡XŠKb wb‡q my‡L _vK|</tbangla>
<tbangla>wd‡i hvI Zv‡`i Kv‡Q| GLb Aek¨B Avwg Zv‡`i wei“‡× GK ‰mb¨evwnbx wb‡q Avme, hvi ‡gvKv‡ejv Kivi kw³ Zv‡`i ‡bB| Avwg Aek¨B Zv‡`i‡K Ac`¯’ K‡i ‡mLvb ‡_‡K ewn®‹…Z Kie Ges Zviv n‡e jvwÃZ|</tbangla>
<tbangla>myjvqgvb ej‡jb, ‡n cwil`eM©, Zviv AvZœmgc©Y K‡i Avgvi Kv‡Q Avmvi c~‡e© ‡K wejKx‡mi wmsnvmb Avgv‡K G‡b ‡`‡e?</tbangla>
<tbangla>R‰bK ‰`Z¨-wRb ejj, Avcwb Avcbvi ¯’vb ‡_‡K DVvi c~‡e© Avwg Zv G‡b ‡`e Ges Avwg GKv‡R kw³evb, wek¦¯—|</tbangla>
<tbangla>wKZv‡ei Ávb hvi wQj, ‡m ejj, Avcbvi w`‡K Avcbvi ‡Pv‡Li cjK ‡djvi c~‡e©B Avwg Zv Avcbv‡K G‡b ‡`e| AZtci myjvqgvb hLb Zv mvg‡b iw¶Z ‡`L‡jb, ZLb ej‡jb GUv Avgvi cvjbKZ©vi AbyMªn, hv‡Z wZwb Avgv‡K cix¶v K‡ib ‡h, Avwg K…ZÁZv cªKvk Kwi, bv AK…ZÁZv cªKvk Kwi| ‡h K…ZÁZv cªKvk K‡i, ‡m wb‡Ri DcKv‡ii R‡b¨B K…ZÁZv cªKvk K‡i Ges ‡h AK…ZÁZv cªKvk K‡i ‡m RvbyK ‡h, Avgvi cvjbKZ©v Afvegy³ K…cvkxj|</tbangla>
<tbangla>myjvqgvb ej‡jb, wejKx‡mi mvg‡b Zvi wmsnvm‡bi AvKvi-AvK…wZ e`wj‡q `vI, ‡`Le ‡m mwVK eyS‡Z cv‡i, bv ‡m Zv‡`i Aš—f©y³, hv‡`i w`kv ‡bB ?</tbangla>
<tbangla>AZtci hLb wejKxm G‡m ‡Mj, ZLb Zv‡K wRÁvmv Kiv nj, ‡Zvgvi wmsnvmb wK GiƒcB? ‡m ejj, g‡b nq GUv ‡mUvB| Avgiv c~‡e©B mg¯— AeMZ n‡qwQ Ges Avgiv AvÁvenI n‡q ‡MwQ|</tbangla>
<tbangla>Avj­vni cwie‡Z© ‡m hvi Gev`Z KiZ, ‡mB Zv‡K Cgvb ‡_‡K wbe…Ë K‡iwQj| wbðq ‡m Kv‡di m¤úª`v‡qi Aš—f©y³ wQj|</tbangla>
<tbangla>Zv‡K ejv nj, GB cªvmv‡` cª‡ek Ki| hLb ‡m Zvi cªwZ `…wócvZ Kij ‡m aviYv Kij ‡h, GUv ¯^”Q Mfxi Rjvkq| ‡m Zvi cv‡qi ‡MvQv Ly‡j ‡djj| myjvqgvb ejj, GUv ‡Zv ¯^”Q ùwUK wbwg©Z cªvmv`| wejKxm ejj, ‡n Avgvi cvjbKZ©v, Avwg ‡Zv wb‡Ri cªwZ Ryjyg K‡iwQ| Avwg myjvqgv‡bi mv‡_ wek¦ Rvnv‡bi cvjbKZ©v Avj­vni Kv‡Q AvZœmgc©b Kijvg|</tbangla>
<tbangla>Avwg mvgy` m¤úª`v‡qi Kv‡Q Zv‡`i fvB mv‡jn‡K GB g‡g© ‡cªiY K‡iwQ ‡h, ‡Zvgiv Avj­vni Gev`Z Ki| AZtci Zviv wØavwef³ n‡q weZ‡K© cªe…Ë nj|</tbangla>
<tbangla>mv‡jn ej‡jb, ‡n Avgvi m¤úª`vq, ‡Zvgiv Kj¨v‡Yi c~‡e© `ª“Z AKj¨vY Kvgbv KiQ ‡Kb? ‡Zvgvi Avj­vni Kv‡Q ¶gv cªv_©bv KiQ bv ‡Kb? m¤¢eZt ‡Zvgiv `qvcªvß n‡e|</tbangla>
<tbangla>Zviv ejj, ‡Zvgv‡K Ges ‡Zvgvi mv‡_ hviv Av‡Q, Zv‡`i‡K Avgiv AKj¨v‡Yi cªZxK g‡b Kwi| mv‡jn ej‡jb, ‡Zvgv‡`i g½jvg½j Avj­vni Kv‡Q; eis ‡Zvgiv Ggb m¤úª`vq, hv‡`i‡K cix¶v Kiv n‡”Q|</tbangla>
<tbangla>Avi ‡mB kn‡i wQj Ggb GKRb e¨w³, hviv ‡`kgq Ab_© m…wó K‡i ‡eovZ Ges ms‡kvab KiZ bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv ejj, ‡Zvgiv ci¯ú‡i Avj­vni bv‡g kc_ MªnY Ki ‡h, Avgiv ivwÎKv‡j Zv‡K I Zvi cwievieM©‡K nZ¨v Kie| AZtci Zvi `vex`vi‡K e‡j ‡`e ‡h, Zvi cwievie‡M©i nZ¨vKvÛ Avgiv cªZ¨¶ Kwiwb| Avgiv wbðqB mZ¨ev`x|</tbangla>
<tbangla>Zviv GK Pµvš— K‡iwQj Ges AvwgI GK Pµvš— K‡iwQjvg| wKš‘ Zviv eyS‡Z cv‡iwb|</tbangla>
<tbangla>AZGe, ‡`L Zv‡`i Pµv‡š—i cwibvg, Avwg AekªB Zv‡`i‡K Ges Zv‡`i m¤úª`vq‡K bv¯—bvey` K‡i w`‡qwQ|</tbangla>
<tbangla>GB ‡Zv Zv‡`i evoxNi-Zv‡`i Awek¦v‡mi Kvi‡Y Rbk~b¨ Ae¯’vq c‡o Av‡Q| wbðq G‡Z Ávbx m¤úª`v‡qi R‡b¨ wb`k©b Av‡Q|</tbangla>
<tbangla>hviv wek¦vm ¯’vcb K‡iwQj Ges ci‡nhMvi wQj, Zv‡`i‡K Avwg D×vi K‡iwQ|</tbangla>
<tbangla>¯§iY Ki j~‡Zi K_v, wZwb Zvui KIg‡K e‡jwQ‡jb, ‡Zvgiv ‡Kb Ak­xj KvR KiQ? A_P Gi cwiYwZi K_v ‡Zvgiv AeMZ AvQ!</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv wK KvgZ…wßi Rb¨ bvix‡`i‡K ‡Q‡o cyi“‡l DcMZ n‡e? ‡Zvgiv ‡Zv GK ee©i m¤úª`vq|</tbangla>
<tbangla>DË‡i Zvui KIg ïay G K_vwUB ej‡jv, j~Z cwievi‡K ‡Zvgv‡`i Rbc` ‡_‡K ‡ei K‡i `vI| Giv ‡Zv Ggb ‡jvK hviv ïay cvKcweÎ mvR‡Z Pvq|</tbangla>
<tbangla>AZtci Zvu‡K I Zvui cwievieM©‡K D×vi Kijvg Zvui ¯¿x Qvov| ‡Kbbv, Zvi R‡b¨ aŸsmcªvß‡`i fvM¨B wba©vwiZ K‡iwQjvg|</tbangla>
<tbangla>Avi Zv‡`i Dci el©Y K‡iwQjvg gyljav‡i e…wó| ‡mB mZK©K…Z‡`i Dci KZB bv gvivZœK wQj ‡m e…wó|</tbangla>
<tbangla>ej, mKj cªksmvB Avj­vni Ges kvwš— Zvui g‡bvbxZ ev›`vM‡Yi cªwZ! ‡kªô ‡K? Avj­vn bv Iiv-Zviv hv‡`i‡K kixK mve¨¯— K‡i|</tbangla>
<tbangla>ej ‡Zv ‡K m…wó K‡i‡Qb b‡fvgÛj I f~gÛj Ges AvKvk ‡_‡K ‡Zvgv‡`i R‡b¨ el©Y K‡i‡Qb cvwb; AZtci Zv Øviv Avwg g‡bvig evMvb m…wó K‡iwQ| Zvi e…¶vw` Drcbœ Kivi kw³B ‡Zvgv‡`i ‡bB| AZGe, Avj­vni mv‡_ Ab¨ ‡Kvb Dcvm¨ Av‡Q wK? eis Zviv mZ¨weP¨yZ m¤úª`vq|</tbangla>
<tbangla>ej ‡Zv ‡K c…w_ex‡K ev‡mvc‡hvMx K‡i‡Qb Ges Zvi gv‡S gv‡S b`-b`x cªevwnZ K‡i‡Qb Ges Zv‡K w¯’Z ivLvi R‡b¨ ce©Z ¯’vcb K‡i‡Qb Ges `yB mgy‡`ªi gvSLv‡b Aš—ivq ‡i‡L‡Qb| AZGe, Avj­vni mv‡_ Ab¨ ‡Kvb Dcvm¨ Av‡Q wK? eis Zv‡`i AwaKvskB Rv‡b bv|</tbangla>
<tbangla>ej ‡Zv ‡K wbtmnv‡qi Wv‡K mvov ‡`b hLb ‡m Wv‡K Ges Kó `~ixf~Z K‡ib Ges ‡Zvgv‡`i‡K c…w_ex‡Z cye©eZ©x‡`i ¯’jvwfwl³ K‡ib| myZivs Avj­vni mv‡_ Ab¨ ‡Kvb Dcvm¨ Av‡Q wK? ‡Zvgiv AwZ mvgvb¨B a¨vb Ki|</tbangla>
<tbangla>ej ‡Zv ‡K ‡Zvgv‡`i‡K R‡j I ¯’‡j AÜKv‡i c_ ‡`Lvb Ges whwb Zvui AbyMª‡ni c~‡e© mymsev`evnx evZvm ‡cªiY K‡ib? AZGe, Avj­vni mv‡_ Ab¨ ‡Kvb Dcvm¨ Av‡Q wK? Zviv hv‡K kixK K‡i, Avj­vn Zv ‡_‡K A‡bK E‡aŸ©|</tbangla>
<tbangla>ej ‡Zv ‡K cª_gevi m…wó K‡ib, AZtci Zv‡K cybivq m…wó Ki‡eb Ges ‡K ‡Zvgv‡`i‡K AvKvk I gZ©ø ‡_‡K wiwhK `vb K‡ib| myZivs Avj­vni mv‡_ Ab¨ ‡Kvb Dcvm¨ Av‡Q wK? ejyb, ‡Zvgiv hw` mZ¨ev`x nI Z‡e ‡Zvgv‡`i cªgvY Dcw¯’Z Ki|</tbangla>
<tbangla>ejyb, Avj­vn e¨ZxZ b‡fvgÛj I f~gÛ‡j ‡KD Mvq‡ei Lei Rv‡b bv Ges Zviv Rv‡b bv ‡h, Zviv KLb cybi“¾xweZ n‡e|</tbangla>
<tbangla>eis ciKvj m¤ú‡K© Zv‡`i Ávb wbt‡kl n‡q ‡M‡Q; eis Zviv G wel‡q m‡›`n ‡cvlb Ki‡Q eis G wel‡q Zviv AÜ|</tbangla>
<tbangla>Kv‡diiv e‡j, hLb Avgiv I Avgv‡`i evc-`v`viv g…wËKv n‡q hve, ZLbI wK Avgv‡`i‡K cybi“wÌZ Kiv n‡e?</tbangla>
<tbangla>GB Iqv`vcªvß n‡qwQ Avgiv Ges c~e© ‡_‡KB Avgv‡`i evc-`v`viv| GUv ‡Zv c~e©eZ©x‡`i DcK_v ‰e wKQy bq|</tbangla>
<tbangla>ejyb, c…w_ex cwiågY Ki Ges ‡`L Acivax‡`i cwiYwZ wK n‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i Kvi‡Y Avcwb `ytwLZ n‡eb bv Ges Zviv ‡h Pµvš— K‡i‡Q G‡Z gbt¶ybœ n‡eb bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv e‡j, ‡Zvgiv hw` mZ¨ev`x nI Z‡e ej, GB Iqv`v KLb c~Y© n‡e?</tbangla>
<tbangla>ejyb, Am¤¢e wK, ‡Zvgiv hZ `ª“Z Kvgbv KiQ Zv‡`i wKq`sk ‡Zvgv‡`i wc‡Vi Dci G‡m ‡M‡Q|</tbangla>
<tbangla>Avcbvi cvjbKZ©v gvby‡li cªwZ AbyMªnkxj, wKš‘ Zv‡`i AwaKvskB K…ZÁZv cªKvk K‡i bv|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i Aš—i hv ‡Mvcb K‡i Ges hv cªKvk K‡i Avcbvi cvjbKZ©v Aek¨B Zv Rv‡bb|</tbangla>
<tbangla>AvKv‡k I c…w_ex‡Z Ggb ‡Kvb ‡Mvcb ‡f` ‡bB, hv my¯úó wKZv‡e bv Av‡Q|</tbangla>
<tbangla>GB ‡KviAvb eYx BmivCj ‡hme wel‡q gZwe‡iva K‡i, Zvi AwaKvsk Zv‡`i Kv‡Q eY©bv K‡i|</tbangla>
<tbangla>Ges wbwðZB GUv gywgb‡`i R‡b¨ ‡n`v‡qZ I ingZ|</tbangla>
<tbangla>Avcbvi cvjbKZ©v wbR kvmb¶gZv Abyhvqx Zv‡`i g‡a¨ dqmvjv K‡i ‡`‡eb| wZwb civµgkvjx, myweÁ|</tbangla>
<tbangla>AZGe, Avcwb Avj­vni Dci fimv Ki“b| wbðq Avcwb mZ¨ I ¯úó c‡_ Av‡Qb|</tbangla>
<tbangla>Avcwb Avnevb ‡kvbv‡Z cvi‡eb bv g…Z‡`i‡K Ges ewai‡KI bq, hLb Zviv c…ô cª`k©b K‡i P‡j hvq|</tbangla>
<tbangla>Avcwb AÜ‡`i‡K Zv‡`i c_åóZv ‡_‡K wdwi‡q mrc‡_ Avb‡Z cvi‡eb bv| Avcwb ‡Kej Zv‡`i‡K ‡kvbv‡Z cvi‡eb, hviv Avgvi AvqvZmg~‡n wek¦vm K‡i| AZGe, ZvivB AvÁven|</tbangla>
<tbangla>hLb cªwZk[and]i“wZ (‡KqvgZ) mgvMZ n‡e, ZLb Avwg Zv‡`i mvg‡b f~Mf© ‡_‡K GKwU Rxe wbM©Z Kie| ‡m gvby‡li mv‡_ K_v ej‡e| G Kvi‡Y ‡h gvbyl Avgvi wb`k©bmg~‡n wek¦vm KiZ bv|</tbangla>
<tbangla>‡hw`b Avwg GKwÎZ Kie G‡KKwU `j‡K ‡mme m¤úª`vq ‡_‡K, hviv Avgvi AvqvZmg~n‡K wg_¨v ejZ; AZtci Zv‡`i‡K wewfbœ `‡j wef³ Kiv n‡e|</tbangla>
<tbangla>hLb Zviv Dcw¯’Z n‡q hv‡e, ZLb Avj­vn ej‡eb, ‡Zvgiv wK Avgvi AvqvZmg~n‡K wg_¨v e‡jwQ‡j? A_P G¸‡jv m¤ú‡K© ‡Zvgv‡`i cyY© Ávb wQj bv| bv ‡Zvgiv Ab¨ wKQy KiwQ‡j?</tbangla>
<tbangla>Ryjy‡gi Kvi‡Y Zv‡`i Kv‡Q Avhv‡ei Iqv`v G‡m ‡M‡Q| GLb Zviv ‡Kvb wKQy ej‡Z cvi‡e bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK ‡`‡L bv ‡h, Avwg ivwÎ m…wó K‡iwQ Zv‡`i wekªv‡gi R‡b¨ Ges w`b‡K K‡iwQ Av‡jvKgq| wbðq G‡Z Cgvb`vi m¤úª`v‡qi R‡b¨ wb`k©bvejx i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>‡hw`b wm½vq dyrKvi ‡`Iqv n‡e, AZtci Avj­vn hv‡`i‡K B”Qv Ki‡eb, Zviv e¨ZxZ b‡fvgÛ‡j I f~gÛ‡j hviv Av‡Q, Zviv mevB fxZwen[and]ej n‡q co‡e Ges mK‡jB Zvui Kv‡Q Avm‡e webxZ Ae¯’vq|</tbangla>
<tbangla>Zywg ce©Zgvjv‡K ‡`‡L APj g‡b Ki, A_P ‡mw`b G¸‡jv ‡gNgvjvi gZ Pjgvb n‡e| GUv Avj­vni KvwiMix, whwb mewKQy‡K K‡i‡Qb mymsnZ| ‡Zvgiv hv wKQy KiQ, wZwb Zv AeMZ Av‡Qb|</tbangla>
<tbangla>‡h ‡KD mrKg© wb‡q Avm‡e, ‡m DrK…óZi cªwZ`vb cv‡e Ges ‡mw`b Zviv ¸i“Zi Aw¯’iZv ‡_‡K wbivc` _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>Ges ‡h g›` KvR wb‡q Avm‡e, Zv‡K AwMœ‡Z Aatg~‡L wb‡¶c Kiv n‡e| ‡Zvgiv hv KiwQ‡j, ZviB cªwZdj ‡Zvgiv cv‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg ‡Zv ‡Kej GB bMixi cªfyi Gev`Z Ki‡Z Avw`ó n‡qwQ, whwb G‡K m¤§vwbZ K‡i‡Qb| Ges me wKQy ZvuiB| Avwg AviI Avw`ó n‡qwQ ‡hb Avwg AvÁven‡`i GKRb nB|</tbangla>
<tbangla>Ges ‡hb Avwg ‡KviAvb cvV K‡i ‡kvbvB| ci ‡h e¨w³ mrc‡_ P‡j, ‡m wb‡Ri Kj¨vYv‡_©B mrc‡_ P‡j Ges ‡KD c_åó n‡j Avcwb e‡j w`b, Avwg ‡Zv ‡Kej GKRb fxwZ cª`k©bKvix|</tbangla>
<tbangla>Ges AviI ejyb, mg¯— cªksmv Avj­vni| mZ¡iB wZwb Zvui wb`k©bmg~n ‡Zvgv‡`i‡K ‡`Lv‡eb| ZLb ‡Zvgiv Zv wPb‡Z cvi‡e| Ges ‡Zvgiv hv Ki, ‡m m¤ú‡K© Avcbvi cvjbKZ©v Mv‡dj bb|</tbangla>

</quran>