<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quran>
<parabic>ﺍ ﻟۤـﻢۤ</parabic>
<parabic>أَﺣَﺴِﺐَ ٱ ﻟﻨﱠﺎسُ أَ ن ﻳُﺘْﺮَﻛُﻮۤاْ أَ ن ﻳَﻘُﻮ ﻟُﻮۤاْ ﺁﻣَﻨﱠﺎ ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳُﻔْﺘَﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﻓَﺘَﻨﱠﺎ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻬِﻢْ ﻓَﻠَﻴَﻌْﻠَﻤَﻦﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺻَﺪَﻗُﻮاْ ﻭَ ﻟَﻴَﻌْﻠَﻤَﻦﱠ ٱ ﻟْﻜَﺎﺫِﺑِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>أَمْ ﺣَﺴِﺐَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ ٱ ﻟﺴﱠﻴﱢﺌَﺎتِ أَ ن ﻳَﺴْﺒِﻘُﻮﻧَﺎ ﺳَﺂءَ ﻣَﺎ ﻳَﺤْﻜُﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣَﻦ ﻛَﺎ نَ ﻳَﺮْﺟُﻮ  ﻟِﻘَﺂءَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻓَﺈِ نﱠ أَﺟَﻞَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻵتٍ ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟﺴﱠﻤِﻴﻊُ ٱ ﻟْﻌَﻠِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦ ﺟَﺎﮧَﺪَ ﻓَﺈِﻧﱠﻤَﺎ ﻳُﺠَﺎﮧِﺪُ  ﻟِﻨَﻔْﺴِﻪِ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ  ﻟَﻐَﻨِﻲٌّ ﻋَﻦِ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﻭَﻋَﻤِﻠُﻮاْ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤَﺎتِ  ﻟَﻨُﻜَﻔﱢﺮَ نﱠ ﻋَﻨْﻬُﻢْ ﺳَﻴﱢﺌَﺎﺗِﻬِﻢْ ﻭَ ﻟَﻨَﺠْﺰِﻳَﻨﱠﻬُﻢْ أَﺣْﺴَﻦَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻭَﺻﱠﻴْﻨَﺎ ٱﻹِﻧْﺴَﺎ نَ ﺑِﻮَﺍ ﻟِﺪَﻳْﻪِ ﺣُﺴْﻨﺎً ﻭَﺇِ ن ﺟَﺎﮧَﺪَﺍكَ  ﻟِﺘُﺸْﺮِكَ ﺑِﻰ ﻣَﺎ  ﻟَﻴْﺲَ  ﻟَﻚَ ﺑِﻪِ ﻋِﻠْﻢٌ ﻓَﻼَ ﺗُﻄِﻌْﻬُﻤَﺂ ﺇِ ﻟَﻰﱠ ﻣَﺮْﺟِﻌُﻜُﻢْ ﻓَﺄُﻧَﺒﱢﺌُﻜُﻢ ﺑِﻤَﺎ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﻭَﻋَﻤِﻠُﻮاْ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤَﺎتِ  ﻟَﻨُﺪْﺧِﻠَﻨﱠﻬُﻢْ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣِﻦَ ٱ ﻟﻨﱠﺎسِ ﻣَﻦ ﻳِﻘُﻮلُ ﺁﻣَﻨﱠﺎ ﺑِﭑ ﻟﻠﱠﻪِ ﻓَﺈِﺫَآ أُﻭﺫِىَ ﻓِﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺟَﻌَﻞَ ﻓِﺘْﻨَﺔَ ٱ ﻟﻨﱠﺎسِ ﻛَﻌَﺬَﺍبِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَ ﻟَﺌِﻦْ ﺟَﺂءَ ﻧَﺼْﺮٌ ﻣﱢﻦ ﺭﱠﺑﱢﻚَ  ﻟَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻦﱠ ﺇِﻧﱠﺎ ﻛُﻨﱠﺎ ﻣَﻌَﻜُﻢْ أَوَ  ﻟَﻴْﺲَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺑِﺄَﻋْﻠَﻢَ ﺑِﻤَﺎ ﻓِﻰ ﺻُﺪُﻭرِ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻴَﻌْﻠَﻤَﻦﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﻭَ ﻟَﻴَﻌْﻠَﻤَﻦﱠ ٱ ﻟْﻤُﻨَﺎﻓِﻘِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎلَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭاْ  ﻟِﻠﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ٱﺗﱠﺒِﻌُﻮاْ ﺳَﺒِﻴﻠَﻨَﺎ ﻭَ ﻟْﻨَﺤْﻤِﻞْ ﺧَﻄَﺎﻳَﺎﻛُﻢْ ﻭَﻣَﺎ ﮧُﻢْ ﺑِﺤَﺎﻣِﻠِﻴﻦَ ﻣِﻦْ ﺧَﻄَﺎﻳَﺎﮧُﻢْ ﻣﱢﻦ ﺷَﻴْءٍ ﺇِﻧﱠﻬُﻢْ  ﻟَﻜَﺎﺫِﺑُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻴَﺤْﻤِﻠُﻦﱠ أَﺛْﻘَﺎ ﻟَﻬُﻢْ ﻭَأَﺛْﻘَﺎﻻً ﻣﱠﻊَ أَﺛْﻘَﺎ ﻟِﻬِﻢْ ﻭَ ﻟَﻴُﺴْﺄَ ﻟُﻦﱠ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻋَﻤﱠﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻔْﺘَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﻧُﻮﺣﺎً ﺇِ ﻟَﻰٰ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﻓَﻠَﺒِﺚَ ﻓِﻴﻬِﻢْ أَ ﻟْﻒَ ﺳَﻨَﺔٍ ﺇِﻻﱠ ﺧَﻤْﺴِﻴﻦَ ﻋَﺎﻣﺎً ﻓَﺄَﺧَﺬَﮧُﻢُ ٱ ﻟﻄﱡﻮﻓَﺎ نُ ﻭَﮧُﻢْ ﻇَﺎ ﻟِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓﺄَﻧْﺠَﻴْﻨﺎﻩُ ﻭأَﺻْﺤَﺎبَ ٱ ﻟﺴﱠﻔِﻴﻨَﺔِ ﻭَﺟَﻌَﻠْﻨَﺎﮧَﺂ ﺁﻳَﺔً  ﻟﱢﻠْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﺑْﺮَﺍﮧِﻴﻢَ ﺇِذْ ﻗَﺎلَ  ﻟِﻘَﻮْﻣِﻪِ ٱﻋْﺒُﺪُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻭَٱﺗﱠﻘُﻮﻩُ ﺫٰ ﻟِﻜُﻢْ ﺧَﻴْﺮٌ  ﻟﱠﻜُﻢْ ﺇِ ن ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻤَﺎ ﺗَﻌْﺒُﺪُﻭ نَ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أَﻭْﺛَﺎﻧﺎً ﻭَﺗَﺨْﻠُﻘُﻮ نَ ﺇِﻓْﻜﺎً ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺗَﻌْﺒُﺪُﻭ نَ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻻَ ﻳَﻤْﻠِﻜُﻮ نَ  ﻟَﻜُﻢْ ﺭِﺯْﻗﺎً ﻓَﭑﺑْﺘَﻐُﻮاْ ﻋِﻨﺪَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﺮﱢﺯْقَ ﻭَٱﻋْﺒُﺪُﻭﻩُ ﻭَٱﺷْﻜُﺮُﻭاْ  ﻟَﻪُ ﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﺗُﺮْﺟَﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ ن ﺗُﻜَﺬﱢﺑُﻮاْ ﻓَﻘَﺪْ ﻛَﺬﱠبَ أُﻣَﻢٌ ﻣﱢﻦ ﻗَﺒْﻠِﻜُﻢْ ﻭَﻣَﺎ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﺮﱠﺳُﻮلِ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟْﺒَﻼَغُ ٱ ﻟْﻤُﺒِﻴﻦُ</parabic>
<parabic>أَﻭَ ﻟَﻢْ ﻳَﺮَﻭْاْ ﻛَﻴْﻒَ ﻳُﺒْﺪِئُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﺨَﻠْﻖَ ﺛُﻢﱠ ﻳُﻌِﻴﺪُﻩُ ﺇِ نﱠ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻳَﺴِﻴﺮٌ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﺳِﻴﺮُﻭاْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻓَﭑﻧﻈُﺮُﻭاْ ﻛَﻴْﻒَ ﺑَﺪَأَ ٱ ﻟْﺨَﻠْﻖَ ﺛُﻢﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻳُﻨﺸِﺊُ ٱ ﻟﻨﱠﺸْﺄَةَ ٱﻵﺧِﺮَةَ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻋَﻠَﻰٰ ﻛُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻗَﺪِﻳﺮٌ</parabic>
<parabic>ﻳُﻌَﺬﱢبُ ﻣَﻦ ﻳَﺸَﺂءُ ﻭَﻳَﺮْﺣَﻢُ ﻣَﻦ ﻳَﺸَﺂءُ ﻭَﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﺗُﻘْﻠَﺒُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺂ أَﻧﺘُﻢْ ﺑِﻤُﻌْﺠِﺰِﻳﻦَ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻭَﻻَ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻭَﻣَﺎ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻣِﻦ ﻭَ ﻟِﻲﱟ ﻭَﻻَ ﻧَﺼِﻴﺮٍ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭاْ ﺑِﺂﻳَﺎتِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَ ﻟِﻘَﺂﺋِﻪِ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﻳَﺌِﺴُﻮاْ ﻣِﻦ ﺭﱠﺣْﻤَﺘِﻰ ﻭَأُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ  ﻟَﻬُﻢْ ﻋَﺬَﺍبٌ أَ ﻟِﻴﻢٌ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﺎ ﻛَﺎ نَ ﺟَﻮَﺍبَ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﺇِﻻﱠ أَ ن ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ٱﻗْﺘُﻠُﻮﻩُ أَوْ ﺣَﺮﱢﻗُﻮﻩُ ﻓَﺄَﻧْﺠَﺎﻩُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺎتٍ  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎلَ ﺇِﻧﱠﻤَﺎ ٱﺗﱠﺨَﺬْﺗُﻢْ ﻣﱢﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أَﻭْﺛَﺎﻧﺎً ﻣﱠﻮَﺩﱠةَ ﺑَﻴْﻨِﻜُﻢْ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﺤَﻴَﺎةِ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﺛُﻢﱠ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻳَﻜْﻔُﺮُ ﺑَﻌْﻀُﻜُﻢْ ﺑِﺒَﻌْﺾٍ ﻭَﻳَﻠْﻌَﻦُ ﺑَﻌْﻀُﻜُﻢْ ﺑَﻌْﻀﺎً ﻭَﻣَﺄْﻭَﺍﻛُﻢُ ٱ ﻟﻨﱠﺎرُ ﻭَﻣَﺎ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦ ﻧﱠﺎﺻِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺂﻣَﻦَ  ﻟَﻪُ  ﻟُﻮطٌ ﻭَﻗَﺎلَ ﺇِﻧﱢﻰ ﻣُﻬَﺎﺟِﺮٌ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺭَﺑﱢﻲۤ ﺇِﻧﱠﻪُ ﮧُﻮَ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰُ ٱ ﻟْﺤَﻜِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَﻭَﮧَﺒْﻨَﺎ  ﻟَﻪُ ﺇِﺳْﺤَﺎقَ ﻭَﻳَﻌْﻘُﻮبَ ﻭَﺟَﻌَﻠْﻨَﺎ ﻓِﻰ ﺫُﺭﱢﻳﱠﺘِﻪِ ٱ ﻟﻨﱡﺒُﻮﱠةَ ﻭَٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ ﻭَﺁﺗَﻴْﻨَﺎﻩُ أَﺟْﺮَﻩُ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﻭَﺇِﻧﱠﻪُ ﻓِﻰ ٱﻵﺧِﺮَةِ  ﻟَﻤِﻦَ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟُﻮﻃﺎً ﺇِذْ ﻗَﺎلَ  ﻟِﻘَﻮْﻣِﻪِ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ  ﻟَﺘَﺄْﺗُﻮ نَ ٱ ﻟْﻔَﺎﺣِﺸَﺔَ ﻣَﺎ ﺳَﺒَﻘَﻜُﻢْ ﺑِﻬَﺎ ﻣِﻦْ أَﺣَﺪٍ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>أَﺋِﻨﱠﻜُﻢْ  ﻟَﺘَﺄْﺗُﻮ نَ ٱ ﻟﺮﱢﺟَﺎلَ ﻭَﺗَﻘْﻄَﻌُﻮ نَ ٱ ﻟﺴﱠﺒِﻴﻞَ ﻭَﺗَﺄْﺗُﻮ نَ ﻓِﻰ ﻧَﺎﺩِﻳﻜُﻢُ ٱ ﻟْﻤُﻨْﻜَﺮَ ﻓَﻤَﺎ ﻛَﺎ نَ ﺟَﻮَﺍبَ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﺇِﻻﱠ أَ ن ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ٱﺋْﺘِﻨَﺎ ﺑِﻌَﺬَﺍبِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِ ن ﻛُﻨﺖَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﺼﱠﺎﺩِﻗِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺭَبﱢ ٱﻧﺼُﺮْﻧِﻰ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟْﻘَﻮْمِ ٱ ﻟْﻤُﻔْﺴِﺪِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَتْ ﺭُﺳُﻠُﻨَﺂ ﺇِﺑْﺮَﺍﮧِﻴﻢَ ﺑِﭑ ﻟْﺒُﺸْﺮَىٰ ﻗَﺎ ﻟُﻮۤاْ ﺇِﻧﱠﺎ ﻣُﻬْﻠِﻜُﻮۤ أَﮧْﻞِ ﮧَـٰﺬِﻩِ ٱ ﻟْﻘَﺮْﻳَﺔِ ﺇِ نﱠ أَﮧْﻠَﻬَﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻇَﺎ ﻟِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺇِ نﱠ ﻓِﻴﻬَﺎ  ﻟُﻮﻃﺎً ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﻧَﺤْﻦُ أَﻋْﻠَﻢُ ﺑِﻤَﻦ ﻓِﻴﻬَﺎ  ﻟَﻨُﻨَﺠﱢﻴَﻨﱠﻪُ ﻭَأَﮧْﻠَﻪُ ﺇِﻻﱠ ٱﻣْﺮَأَﺗَﻪُ ﻛَﺎﻧَﺖْ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻐَﺎﺑِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻤﱠﺂ أَ ن ﺟَﺂءَتْ ﺭُﺳُﻠُﻨَﺎ  ﻟُﻮﻃﺎً ﺳِﻴءَ ﺑِﻬِﻢْ ﻭَﺿَﺎقَ ﺑِﻬِﻢْ ﺫَﺭْﻋﺎً ﻭَﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﻻَ ﺗَﺨَﻒْ ﻭَﻻَ ﺗَﺤْﺰَ نْ ﺇِﻧﱠﺎ ﻣُﻨَﺠﱡﻮكَ ﻭَأَﮧْﻠَﻚَ ﺇِﻻﱠ ٱﻣْﺮَأَﺗَﻚَ ﻛَﺎﻧَﺖْ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻐَﺎﺑِﺮﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﺎ ﻣُﻨﺰِ ﻟُﻮ نَ ﻋَﻠَﻰٰ أَﮧْﻞِ ﮧَـٰﺬِﻩِ ٱ ﻟْﻘَﺮْﻳَﺔِ ﺭِﺟْﺰاً ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﺑِﻤَﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻔْﺴُﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪ ﺗﱠﺮَﻛْﻨَﺎ ﻣِﻨْﻬَﺂ ﺁﻳَﺔً ﺑَﻴﱢﻨَﺔً  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳَﻌْﻘِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ ﻟَﻰٰ ﻣَﺪْﻳَﻦَ أَﺧَﺎﮧُﻢْ ﺷُﻌَﻴْﺒﺎً ﻓَﻘَﺎلَ ﻳٰﻘَﻮْمِ ٱﻋْﺒُﺪُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻭَٱﺭْﺟُﻮاْ ٱ ﻟْﻴَﻮْمَ ﺁﻵﺧِﺮَ ﻭَﻻَ ﺗَﻌْﺜَﻮْاْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻣُﻔْﺴِﺪِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻜَﺬﱠﺑُﻮﻩُ ﻓَﺄَﺧَﺬَﺗْﻬُﻢُ ٱ ﻟﺮﱠﺟْﻔَﺔُ ﻓَﺄَﺻْﺒَﺤُﻮاْ ﻓِﻰ ﺩَﺍﺭِﮧِﻢْ ﺟَﺎﺛِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻋَﺎﺩاً ﻭَﺛَﻤُﻮدَ ﻭَﻗَﺪ ﺗﱠﺒَﻴﱠﻦَ  ﻟَﻜُﻢ ﻣﱢﻦ ﻣﱠﺴَﺎﻛِﻨِﻬِﻢْ ﻭَﺯَﻳﱠﻦَ  ﻟَﻬُﻢُ ٱ ﻟﺸﱠﻴْﻄَﺎ نُ أَﻋْﻤَﺎ ﻟَﻬُﻢْ ﻓَﺼَﺪﱠﮧُﻢْ ﻋَﻦِ ٱ ﻟﺴﱠﺒِﻴﻞِ ﻭَﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻣُﺴْﺘَﺒْﺼِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎﺭُﻭ نَ ﻭَﻓِﺮْﻋَﻮْ نَ ﻭَﮧَﺎﻣَﺎ نَ ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺟَﺂءَﮧُﻢْ ﻣﱡﻮﺳَﻰٰ ﺑِﭑ ﻟْﺒَﻴﱢﻨَﺎتِ ﻓَﭑﺳْﺘَﻜْﺒَﺮُﻭاْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻭَﻣَﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﺳَﺎﺑِﻘِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻜُﻼًّ أَﺧَﺬْﻧَﺎ ﺑِﺬَﻧﺒِﻪِ ﻓَﻤِﻨْﻬُﻢ ﻣﱠﻦ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﺣَﺎﺻِﺒﺎً ﻭَﻣِﻨْﻬُﻢْ ﻣﱠﻦْ أَﺧَﺬَﺗْﻪُ ٱ ﻟﺼﱠﻴْﺤَﺔُ ﻭَﻣِﻨْﻬُﻢْ ﻣﱠﻦْ ﺧَﺴَﻔْﻨَﺎ ﺑِﻪِ ٱﻷَﺭْضَ ﻭَﻣِﻨْﻬُﻢْ ﻣﱠﻦْ أَﻏْﺮَﻗْﻨَﺎ ﻭَﻣَﺎ ﻛَﺎ نَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ  ﻟِﻴَﻈْﻠِﻤَﻬُﻢْ ﻭَ ﻟَـٰﻜِﻦ ﻛَﺎﻧُﻮۤاْ أَﻧﻔُﺴَﻬُﻢْ ﻳَﻈْﻠِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣَﺜَﻞُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺗﱠﺨَﺬُﻭاْ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أَﻭْ ﻟِﻴَﺂءَ ﻛَﻤَﺜَﻞِ ٱ ﻟْﻌَﻨﻜَﺒُﻮتِ ٱﺗﱠﺨَﺬَتْ ﺑَﻴْﺘﺎً ﻭَﺇِ نﱠ أَﻭْﮧَﻦَ ٱ ﻟْﺒُﻴُﻮتِ  ﻟَﺒَﻴْﺖُ ٱ ﻟْﻌَﻨﻜَﺒُﻮتِ  ﻟَﻮْ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻳَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﺎ ﻳَﺪْﻋُﻮ نَ ﻣِﻦ ﺩُﻭﻧِﻪِ ﻣِﻦ ﺷَﻴْءٍ ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰُ ٱ ﻟْﺤَﻜِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَﺗِﻠْﻚَ ٱﻷَﻣْﺜَﺎلُ ﻧَﻀْﺮِﺑُﻬَﺎ  ﻟِﻠﻨﱠﺎسِ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﻌْﻘِﻠُﻬَﺂ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺧَﻠَﻖَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضَ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺔً  ﻟﱢﻠْﻤُﺆْﻣِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ٱﺗْﻞُ ﻣَﺎ أُﻭْﺣِﻰَ ﺇِ ﻟَﻴْﻚَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبِ ﻭَأَﻗِﻢِ ٱ ﻟﺼﱠﻠﻮﺍَةَ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﺼﱠﻠﻮﺍَةَ ﺗَﻨْﻬَﻰٰ ﻋَﻦِ ٱ ﻟْﻔَﺤْﺸَﺂءِ ﻭَٱ ﻟْﻤُﻨْﻜَﺮِ ﻭَ ﻟَﺬِﻛْﺮُ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أَﻛْﺒَﺮُ ﻭَٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻳَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﺎ ﺗَﺼْﻨَﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻻَ ﺗُﺠَﺎﺩِ ﻟُﻮۤاْ أَﮧْﻞَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبِ ﺇِﻻﱠ ﺑِﭑ ﻟﱠﺘِﻰ ﮧِﻰَ أَﺣْﺴَﻦُ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻇَﻠَﻤُﻮاْ ﻣِﻨْﻬُﻢْ ﻭَﻗُﻮ ﻟُﻮۤاْ ﺁﻣَﻨﱠﺎ ﺑِﭑ ﻟﱠﺬِيۤ أُﻧﺰِلَ ﺇِ ﻟَﻴْﻨَﺎ ﻭَأُﻧﺰِلَ ﺇِ ﻟَﻴْﻜُﻢْ ﻭَﺇِ ﻟَـٰﻬُﻨَﺎ ﻭَﺇِ ﻟَـٰﻬُﻜُﻢْ ﻭَﺍﺣِﺪٌ ﻭَﻧَﺤْﻦُ  ﻟَﻪُ ﻣُﺴْﻠِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻛَﺬٰ ﻟِﻚَ أَﻧﺰَ ﻟْﻨَﺂ ﺇِ ﻟَﻴْﻚَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ ﻓَﭑ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﺗَﻴْﻨَﺎﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ ﺑِﻪِ ﻭَﻣِﻦْ ﮧَـٰﺆُﻻۤءِ ﻣَﻦ ﻳُﺆْﻣِﻦُ ﺑِﻪِ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﺠْﺤَﺪُ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺂ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟْﻜَﺎﻓِﺮﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺎ ﻛُﻨﺖَ ﺗَﺘْﻠُﻮ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻪِ ﻣِﻦ ﻛِﺘَﺎبٍ ﻭَﻻَ ﺗَﺨُﻄﱡﻪُ ﺑِﻴَﻤِﻴﻨِﻚَ ﺇِﺫاً ﻻﱠﺭْﺗَﺎبَ ٱ ﻟْﻤُﺒْﻄِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞْ ﮧُﻮَ ﺁﻳَﺎتٌ ﺑَﻴﱢﻨَﺎتٌ ﻓِﻰ ﺻُﺪُﻭرِ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ أُﻭﺗُﻮاْ ٱ ﻟْﻌِﻠْﻢَ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﺠْﺤَﺪُ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺂ ﺇِﻻﱠ ٱ ﻟﻈﱠﺎ ﻟِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎ ﻟُﻮاْ  ﻟَﻮْﻻَ أُﻧﺰِلَ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﺁﻳَﺎتٌ ﻣﱢﻦ ﺭﱠﺑﱢﻪِ ﻗُﻞْ ﺇِﻧﱠﻤَﺎ ٱﻵﻳَﺎتُ ﻋِﻨﺪَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَﺇِﻧﱠﻤَﺂ أَﻧَﺎْ ﻧَﺬِﻳﺮٌ ﻣﱡﺒِﻴﻦٌ</parabic>
<parabic>أَﻭَ ﻟَﻢْ ﻳَﻜْﻔِﻬِﻢْ أَﻧﱠﺂ أَﻧﺰَ ﻟْﻨَﺎ ﻋَﻠَﻴْﻚَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ ﻳُﺘْﻠَﻰٰ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢْ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ  ﻟَﺮَﺣْﻤَﺔً ﻭَﺫِﻛْﺮَىٰ  ﻟِﻘَﻮْمٍ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻛَﻔَﻰٰ ﺑِﭑ ﻟﻠﱠﻪِ ﺑَﻴْﻨِﻰ ﻭَﺑَﻴْﻨَﻜُﻢْ ﺷَﻬِﻴﺪاً ﻳَﻌْﻠَﻢُ ﻣَﺎ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﺑِﭑ ﻟْﺒَﺎﻃِﻞِ ﻭَﻛَﻔَﺮُﻭاْ ﺑِﭑ ﻟﻠﱠﻪِ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﺨَﺎﺳِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳَﺴْﺘَﻌْﺠِﻠُﻮﻧَﻚَ ﺑِﭑ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻭَ ﻟَﻮْﻻَ أَﺟَﻞٌ ﻣﱡﺴَﻤًّﻰ  ﻟﱠﺠَﺂءَﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبُ ﻭَ ﻟَﻴَﺄْﺗِﻴَﻨﱠﻬُﻢْ ﺑَﻐْﺘَﺔً ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻳَﺴْﺘَﻌْﺠِﻠُﻮﻧَﻚَ ﺑِﭑ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻭَﺇِ نﱠ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ  ﻟَﻤُﺤِﻴﻄَﺔٌ ﺑِﭑ ﻟْﻜَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻳَﻮْمَ ﻳَﻐْﺸَﺎﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبُ ﻣِﻦ ﻓَﻮْﻗِﻬِﻢْ ﻭَﻣِﻦ ﺗَﺤْﺖِ أَﺭْﺟُﻠِﻬِﻢْ ﻭَﻳِﻘُﻮلُ ﺫُﻭﻗُﻮاْ ﻣَﺎ ﻛُﻨْﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻳٰﻌِﺒَﺎﺩِىَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮۤاْ ﺇِ نﱠ أَﺭْﺿِﻰ ﻭَﺍﺳِﻌَﺔٌ ﻓَﺈِﻳﱠﺎىَ ﻓَﭑﻋْﺒُﺪُﻭ نِ</parabic>
<parabic>ﻛُﻞﱡ ﻧَﻔْﺲٍ ﺫَﺁﺋِﻘَﺔُ ٱ ﻟْﻤَﻮْتِ ﺛُﻢﱠ ﺇِ ﻟَﻴْﻨَﺎ ﺗُﺮْﺟَﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ﻭَﻋَﻤِﻠُﻮاْ ٱ ﻟﺼﱠﺎ ﻟِﺤَﺎتِ  ﻟَﻨُﺒَﻮﱢﺋَﻨﱠﻬُﻢْ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟْﺠَﻨﱠﺔِ ﻏُﺮَﻓَﺎً ﺗَﺠْﺮِى ﻣِﻦ ﺗَﺤْﺘِﻬَﺎ ٱﻷَﻧْﻬَﺎرُ ﺧَﺎ ﻟِﺪِﻳﻦَ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻧِﻌْﻢَ أَﺟْﺮُ ٱ ﻟْﻌَﺎﻣِﻠِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺻَﺒَﺮُﻭاْ ﻭَﻋَﻠَﻰٰ ﺭَﺑﱢﻬِﻢْ ﻳَﺘَﻮَﻛﱠﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻛَﺄَﻳﱢﻦ ﻣﱢﻦ ﺩَﺁﺑﱠﺔٍ ﻻﱠ ﺗَﺤْﻤِﻞُ ﺭِﺯْﻗَﻬَﺎ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻳَﺮْﺯُﻗُﻬَﺎ ﻭَﺇِﻳﱠﺎﻛُﻢْ ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟﺴﱠﻤِﻴﻊُ ٱ ﻟْﻌَﻠِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﺌِﻦ ﺳَﺄَ ﻟْﺘَﻬُﻢْ ﻣﱠﻦْ ﺧَﻠَﻖَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضَ ﻭَﺳَﺨﱠﺮَ ٱ ﻟﺸﱠﻤْﺲَ ﻭَٱ ﻟْﻘَﻤَﺮَ  ﻟَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻦﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻓَﺄَﻧﱠﻰٰ ﻳُﺆْﻓَﻜُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻳَﺒْﺴُﻂُ ٱ ﻟﺮﱢﺯْقَ  ﻟِﻤَﻦ ﻳَﺸَﺂءُ ﻣِﻦْ ﻋِﺒَﺎﺩِﻩِ ﻭَﻳَﻘْﺪِرُ  ﻟَﻪُ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﺑِﻜُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻋَﻠِﻴﻢٍ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﺌِﻦ ﺳَﺄَ ﻟْﺘَﻬُﻢْ ﻣﱠﻦ ﻧﱠﺰﱠلَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻣَﺂءً ﻓَﺄَﺣْﻴَﺎ ﺑِﻪِ ٱﻷَﺭْضَ ﻣِﻦ ﺑَﻌْﺪِ ﻣَﻮْﺗِﻬَﺎ  ﻟَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻦﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻗُﻞِ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﺑَﻞْ أَﻛْﺜَﺮُﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﻌْﻘِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺎ ﮧَـٰﺬِﻩِ ٱ ﻟْﺤَﻴَﺎةُ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺂ ﺇِﻻﱠ  ﻟَﻬْﻮٌ ﻭَ ﻟَﻌِﺐٌ ﻭَﺇِ نﱠ ٱ ﻟﺪﱠﺍرَ ٱﻵﺧِﺮَةَ  ﻟَﻬِﻰَ ٱ ﻟْﺤَﻴَﻮَﺍ نُ  ﻟَﻮْ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺈِﺫَا ﺭَﻛِﺒُﻮاْ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﻔُﻠْﻚِ ﺩَﻋَﻮُاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻣُﺨْﻠِﺼِﻴﻦَ  ﻟَﻪُ ٱ ﻟﺪﱢﻳﻦَ ﻓَﻠَﻤﱠﺎ ﻧَﺠﱠﺎﮧُﻢْ ﺇِ ﻟَﻰ ٱ ﻟْﺒَﺮﱢ ﺇِﺫَا ﮧُﻢْ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic> ﻟِﻴَﻜْﻔُﺮُﻭاْ ﺑِﻤَﺂ ﺁﺗَﻴْﻨَﺎﮧُﻢْ ﻭَ ﻟِﻴَﺘَﻤَﺘﱠﻌُﻮاْ ﻓَﺴَﻮْفَ ﻳَﻌﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻭَ ﻟَﻢْ ﻳَﺮَﻭْاْ أَﻧﱠﺎ ﺟَﻌَﻠْﻨَﺎ ﺣَﺮَﻣﺎً ﺁﻣِﻨﺎً ﻭَﻳُﺘَﺨَﻄﱠﻒُ ٱ ﻟﻨﱠﺎسُ ﻣِﻦْ ﺣَﻮْ ﻟِﻬِﻢْ أَﻓَﺒِﭑ ﻟْﺒَﺎﻃِﻞِ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ ﻭَﺑِﻨِﻌْﻤَﺔِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻳَﻜْﻔُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦْ أَﻇْﻠَﻢُ ﻣِﻤﱠﻦِ ٱﻓْﺘَﺮَىٰ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻛَﺬِﺑﺎً أَوْ ﻛَﺬﱠبَ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ  ﻟَﻤﱠﺎ ﺟَﺂءَﻩُ أَ ﻟَﻴْﺲَ ﻓِﻰ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﻣَﺜْﻮًى  ﻟﱢﻠْﻜَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺟَﺎﮧَﺪُﻭاْ ﻓِﻴﻨَﺎ  ﻟَﻨَﻬْﺪِﻳَﻨﱠﻬُﻢْ ﺳُﺒُﻠَﻨَﺎ ﻭَﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ  ﻟَﻤَﻊَ ٱ ﻟْﻤُﺤْﺴِﻨِﻴﻦَ</parabic>

<pbangla>Avwjd jv[~]g gx[~]g| </pbangla>
<pbangla>Avn[Ü]vwQevbœv-QyAvBu BDZivK~[˜]AvBu BqvK~[Ú]j~[˜] Av-gvbœv-Iqv ûg jv-BDdZvb~b|</pbangla>
<pbangla>IqvjvK[Ú]v` dvZvbœvjøvh[Ú] xbv wgs K[Ú]vewjwng dvjvBqvÔjvgvbœvjøv-ûjøvh[Ú] xbv mv`vK~[Ú] IqvjvBqvÔjvgvbœvj Kv-wh[Ú]exb|</pbangla>
<pbangla>Avg n[Ü]vwQevjøvh[Ú] xbv BqvÔgvj~bvQ[and]QvBwqAv-wZ AvBu BqvQweK~[Ü]bv- Qv[~]Av gvBqvn[Ú]Kzg~b|</pbangla>
<pbangla>gvs Kv-bv BqviRywjK[Ú]v[~]Avjøv-wn dvBbœv AvRvjvjøv-wn jvAv-wZIu Iqv ûIqvQ[and] QvgxÔDj ÔAvjxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv gvs Rv-nv`v dvBbœvgv-BDRv-wn`ywjbvd[and]wQnx Bbœvjøv-nv jvMvwbBBDb[and] ÔAvwbj ÔAv-jvgxb|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]xbv Av-gvb~Iqv ÔAvwgjym[and]mv-wjn[Ú]v-wZ jvbyKvdwdivbœv ÔAvbûg QvBwqAv-wZwng IqvjvbvRwSqvbœvûg Avn[Ú]Qvbvjøvh[Ú] x Kv-b~BqvÔgvj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv Iqvm[and]mvBbvj BsQv-bv weIqv-wj`vBwn û~[Ú]QbvIu Iqv Bs Rv-nv`v-Kv wjZzkwiKv ex gv-jvBQv jvKv wenx ÔBjgys dvjv-ZzwZ[Ú]Ôûgv- BjvBBqv gviwRÔDKzg dvDbvweŸDKzg wegv-KzsZzg ZvÔgvj~b|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv Av-gvb~Iqv ÔAvwgjym[and]mv-wjn[Ú]v-wZ jvby`[and]wLjvbœvûg wdm[and]mv-wjn[Ú] xb| </pbangla>
<pbangla>Iqv wgbvb[and]bv-wQ gvBu BqvK~[Ü]jyAv-gvbœv-wejøv-wn dvBhȤv-EwhȤBqv wdjøv-wn RvÔAvjv wdZbvZvb[and]bv-wQ KvÔAvhȤv-wejøv-wn IqvjvBs Rv[~]Av bvmiæg[and] wgi[and] ivweŸKv jvBqvK~Ȥjybœv Bbœv-Kzbœv-gvÔAvKzg AvIqv jvBQvjøv-û weAvÔjvgv wegv-dx mz`~ wij ÔAvjvgxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBqvÔjvgvbœvjøv-ûjøvh[Ú] xbv Av-gvb~Iqv jvBqvÔjvgvbœvj gybv-wdK[Ú] xb| </pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-jvjøvh[Ú] xbv Kvdviƒ wjjøvh[Ú] xbv Av-gvbZ[and]ZvweÔE Qvexjvbv-Iqvjbvn[and][Ú]wgj LvZ[Ú]vqv-Kzg Iqvgv-ûg wen[Ú]v-wgjxbv wgb LvZ[Ú]v-qv ûg wgs kvBwqb Bbœvûg jvKvwh[Ú]e~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBqvn[and][Ú]wgjybœv AvQ[Ü]K[Ú]v-jvûg[and] IqvAvQ[Ü]K[Ú]v-jvg gvÔAv AvQ[Ü]K[Ú]v-wjwng  IqvjvBDQAvjybœv BqvIgvj wK[Ú]qv-gvwZ ÔAv¤§v-Kv-b~BqvdZviƒb|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` AviQvjbv-b~n[Ú]vb Bjv-K[Ú]vIwgnx dvjvweQ[Ü]v dxwng[and] Avjdv QvbvwZb BjøvLvgQxbv ÔAv-gvs dvAvLvh[Ú]v ûgyZ[and][Ú]Z~[Ú]dv-byIqvûg R[Ü]v-wjg~b|</pbangla>
<pbangla>dvAvsRvBbv-û Iqv Avmn[Ú]v-evQ[and]QvdxbvwZ Iqv RvÔAvj[and]bv-nv-Av-qvZvj[and] wjj[and]ÔAv-jvgxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv Beiv-nxgv Bh[and][Ú]K[Ú]v-jv wjK[Ú]vIwgwnÔey`yjøv-nv IqvËvK~[Ú]û h[Ú]v-wjKzg LvBiæjøvKzg Bs KzsZzg ZvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>Bbœvgv-ZvÔe~`~ bv wgs `~ wbjøv-wn AvIQ[Ü]v-bvIu Iqv ZvLjyK~[Ü]bv Bd[and]Kvb Bbœvjøvh[Ú] xbv ZvÔey`~ bv wgs `~ wbjøv-wn jv-BqvgwjK~bv jvKzg wiS[and]K[Ú]vs dveZvM~ÔBs`vjøv-wni[and] wiS[and]K[Ú]v IqvÔey`~ û IqvkKziƒjvn~ BjvBwn ZziRvÔEb|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bs Z~Kvh[and][Ú]wh[Ú]e~dvK[Ú]v` Kvh[and][Ú]h[Ú]vev Dgvgyg wgs K[Ú]vewjKzg Iqvgv-ÔAvjvi[and]ivQ~wj Bjøvj evjv-¸j gyexb|</pbangla>
<pbangla>AvIqvjvg BqvivI KvBdv BDew`Djøv-ûj LvjK[Ú]v Qz[Ú]¤§v BDÔC`yn~ Bbœv h[Ú]v-wjKv ÔAvjvjøv-wn BqvQxi|</pbangla>
<pbangla>Kz[Ú]j[and] Qxiƒ wdj Aviw`[Ú]dvsRy[Ü]iƒ KvBdv ev`vAvj LvjK[Ú]v Qz[Ü]¤§vjø v-û BDswkDs bvkAvZvj Av-wLivZv Bbœvjøv-nv ÔAvjv-Kzwjøv kvBwqs K[Ú]v`xi|</pbangla>
<pbangla>BDÔAvh[and][Ú]wh[Ú]e~gvBu Bqvkv[~]D Iqv Bqvin[Ú]vgygvBu Bqvkv[~]D Iqv BjvBwn ZzK[Ú]jve~b |</pbangla>
<pbangla>Iqvgv-AvsZzg wegyÔwRSxbv wdj Aviw`[Ú][and] Iqvjv -wdQ[and]Qvgv[~]B  Iqvgv-jvKzg wgs `~ wbjøvwn wgIu IqvwjBwqIu Iqvjv-bvmxi|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]xbv Kvdviƒ weAv-qv-wZjøv-wn Iqv wjK[Ú]v-Bnx[˜]Djv[~]BKv BqvBQ~wgi[and]ivn[Ú]gvZx Iqv Djv[~]BKv jvûg ÔAvh[Ú]v-eyb Avjxg| </pbangla>
<pbangla>dvgv-Kv-bv RvIqv-ev K[Ú]vIwgnx-Bjøv-Avs K[Ú]vsjyK[Ú]Zzj~û AvI n[Ú]vi[and]wiKzû dvAvsRv-ûjøvû wgbvb[and]bv-wi Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qv-wZj[and] wjK[Ú]vIwgBu BDÕwgb~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-jv BbœvgvZ[and]ZvLvh[Ú]Zzg wgs `~ wbjøv-wn AvIQ[Ü]v-bvg[and]  gvIqvÏvZv evBwbKzg wdj n[Ú]vqv-wZ`[and] `yb[and]Bqv- Qz [Ü]¤§v BqvIgvj wK[Ú]qv-gvwZ BqvKdyiæ evÔ`y[Ú]Kzg weevÔw`[Ú]Iu Iqv Bqvj[and]ÔAvbyevÔ`y[Ú]Kzg evÔ`[Ú]vIu  IqvgvÔ Iqv-Kzgyb[and]bv-iæ Iqvgv-jvKzg wgb[and]bv-wmixb|</pbangla>
<pbangla>dvAv-gvbv jvn~j~Z[Ú] | Iqv K[Ú]v-jv Bbœx gynv-wRiæb Bjv-iveŸx Bbœvn~ûIqvj ÔAvSxSyj n[Ú]vKxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv Iqvnvebv-jvn~[˜]BQn[Ú]v-K[Ú]v IqvBqvÔK~[Ú]ev Iqv RvÔAvjbv-dx hy[Ú]iwiBBqvwZwnb[and] byeyIIqvZv IqvjwKZv-ev Iqv Av-ZvBbv-û AvRivn~wd`[and]`ybBqv- Iqv Bbœvn~wdj AvwLivwZ jvwgbvm[and]mv-wjn[Ú]xb|</pbangla>
<pbangla>Iqv j~Z[Ú]vb Bh[Ú]K[Ú]v-jv wjK[Ú]vIwgnx-BbœvKzg jvZvÕZ~bvj dv-wn[Ú]kvZv  gv-QvevK[Ú]vKzg wenv-wgb Avn[Ú]vw`g wgbvj ÔAv-jvgxb|</pbangla>
<pbangla>AvBbœvKzg jvZvÕZ~bvi wiRv-jv Iqv ZvK[Ú]Z[Ú]vÔEbvQ[and] Qvexjv Iqv ZvÕZ~bv dx bv-`xKzgyj gysKviv dvgv-Kv-bv RvIqv-ev K[Ú]vIwgnx[˜]Bjøv[˜]Avs K[Ú]v-j~Õ wZbv-weÔAvh[Ú]vwejøv-wn Bs KzsZv wgbvm[and]mv-w`K[Ú] xb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv ivweŸsmzibx ÔAvjvj K[Ú]vIwgj gydwQ`xb| </pbangla>
<pbangla>Iqv[and] jv¤§v-Rv[~]AvZ iæQyjybv[˜]Beiv-nxgv wejeykiv- K[Ú]v-j~Bbœv-gynwjK~[˜]Avnwj nvwh[Ú]wnj K[Ú]viBqvwZ Bbœv Avnjvnv-Kv-b~R[Ü]v-wjgxb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv Bbœv dxnv-j~Z[Ú]v- K[Ú]v-j~bvn[Ú]byAvÔjvgywegvs dxnv-  jvbybvRwRqvbœvn~ Iqv Avn[and] jvn~[˜]Bjøvg ivAvZvn~  Kv-bvZ wgbvj Mv-weixb|</pbangla>
<pbangla>Iqv jv¤§v[˜]Avs Rv[~]AvZ iæQyjybv-j~Z[Ú]vb Qx[~]Av wewng Iqv `[Ú]v-K[Ú]v wewng h[Ú]viÔAvIu Iqv K[Ú]v-j~jv-ZvLvd Iqvjv-Zvn[Ú]Svb Bbœv-gybvR[and]R~Kv Iqv AvnjvKv Bjøvg ivAvZvKv Kv-bvZ wgbvj Mv-weixb|</pbangla>
<pbangla>Bbœv gyswSj~bv ÔAvjv[˜]Avnwj nv-wh[Ú]wnj K[Ú]viBqvwZ wiRSvg wgbvQ[and]Qvgv[~]Bwegv-Kv-b~ BqvdQyK~ [Ü]b|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]vZ ZvivKbv-wgbnv[˜]Av-qvZvg[and] evBwqbvZvj wjK[Ú]vIwgB BqvÔwK[Ú]j~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv Bjv-gv`Bqbv AvLv-ûg ïÔAvBevs dvK[Ú]v-jv Bqv-K[Ú]vIwgÔey`yjøv-nv IqviRyj BqvIgvj Av-wLiv Iqvjv-ZvÔQ[Ü]vI wdj Aviw`[Ú]gydwQ`xb|</pbangla>
<pbangla>dvKvh[Ú]h[Ú]ve~û dvAvLvh[Ú]vZ[and]ûgyi[and] ivRdvZzdvAvmevn~[Ü]dx `v-wiwng Rv-wQ[Ü]gxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv ÔAv`vIu Iqv Q[Ü]vg~`v Iqv K[Ú]vZ[and]ZvevBBqvbv jvKzg wgg gvQv-wKwbwng Iqv SvBBqvbv jvûgyk[and]kvBZ[Ú]v-byAvÔgv-jvûg dvmvÏvûg ÔAvwbQ[and]Qvexwj Iqv Kv-b~ gyQZvewmixb|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-iƒbv Iqv wdiÔAvIbv Iqv nv-gv-bv Iqv jvK[Ú]v` Rv[~]Avûg g~QvwejevBwqbv-wZ dvQZvK[and]eviƒ wdj Aviw`[Ú]Iqvgv-Kv-b~Qv-weK[Ú] xb|</pbangla>
<pbangla>dvKz[Ú]j[and] jvb AvLh[Ú]bv-weh[Ú]vgwenx dvwgbûg gvb[and] AviQvjbv-ÔAvjvBwn n[Ú]v-wmevIu Iqv wgbûg gvb AvLvh[Ú]vZûm[and] mvBn[Ú]vZz Iqv wgbûg gvb[and] LvQvdbv-wewnj Avi`[Ú]v Iqv wgbûg gvb AvMivK[Ú]bv- Iqvgv-Kv-bvjøv-û wjBqvR[Ü]wjgvûg Iqvjv-wKs Kvb~[˜]AvsdyQvûg BqvR[Ü]wjg~b|</pbangla>
<pbangla>gvQ[Ü]vjyjøvh[Ú] xbvZ[and]ZvLvh~[Ú]wgs `~ wbjøv-wn AvIwjqv[~]Av KvgvQ[Ü]vwjj ÔAvsKve~wZ BËvLvh[Ú]vZ[and] evBZvIu Iqv Bbœv AvInvbvj eyq~wZ jv evBZzj ÔAvsKve~Z| jvI Kv-b~ BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>Bbœvjøv-nv BqvÔjvgygv-Bqv`ÔEbv wgs `~ wbnx wgs kvBwqIu Iqv ûIqvj ÔAvSxSyj n[Ú]vKxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv wZjKvj AvgQ[Ü]v-jybv`[Ú]wieynv-wjbœv-wQ Iqvgv-BqvÔwK[Ú]jynv[˜] Bjøvj ÔAv-wjg~b|</pbangla>
<pbangla>LvjvK[Ú]vjøv-ûQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj Avi`[Ú]v wej[and]n[Ú]vw°[Ú] Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qvZvj wjjgyÕwgbxb|</pbangla>
<pbangla>DZjygv[˜]Ewn[Ú]qv BjvBKv wgbvj[and] wKZv-we Iqv AvwK[Ú]wgm[and]mvjv-Zv Bbœvm[and]mvjv-Zv Zvbnv-ÔAvwbj dvn[Ü]kv[~]B Iqvj gysKvwi Iqvjvwh[Ú]K[and]iæjøv-wn AvKeviæ Iqvjøv-û BqvÔjvgygv-ZvmbvÔEb|</pbangla>
<pbangla>Iqvjv-ZzRv-w`j~[˜]Avnjvj wKZv-we Bjøv-wejøvZx wnqv Avn[Ú]Qvby  Bjøvjøvh[Ú] xbv R[Ü]vjvg~wgbûg Iqv K~[Ú]j~[˜]Av-gvbœv-wejøvh[Ú] x[˜] DswSjv BjvBbv-Iqv DswSjv BjvBKzg Iqv Bjv-ûbv-Iqv Bjv-ûKzg Iqv-wn[Ú]`yIu Iqv bvn[Ú]byjvn~gyQwjg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Kvh[Ú]v-wjKv AvsSvjbv[˜]BjvBKvj wKZv-ev dvjøvh[Ú] xbv Av-ZvBbv-ûgyj wKZvev BDÕwgb~bv wenx Iqv wgb nv[˜]Djv[~]B gvBu BDÕwgbywenx Iqvgv-BqvRn[Ú]v`y weAv-qv-wZbv[˜]Bjøvj Kv-wdiƒb|</pbangla>
<pbangla>Iqvgv-KzsZv ZvZj~wgs K[Ú]vewjnx wgs wKZv-weIu Iqvjv-ZvLyËz[Ú]n~weqvgxwbKv Bh[Ú]vj[and] jviZv-evj gyewZ[Ú]j~b| </pbangla>
<pbangla>evj ûIqv Av-qv-Zzg evBwqbv-Zys dx m`~ wijøvh[Ú] xbv EZzj ÔBjgv Iqvgv-BqvRn[Ú]v`y weAv-qv-wZbv[˜]BjøvR[and][Ú]R[Ü]v-wjg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-j~jvIjv[˜]DswSjv ÔAvjvBwn Av-qv-Zzg wgi[and] ivweŸnx Kz[Ú]j Bbœvgvj Av-qvZzÔBs`vjø v-wn Iqv Bbœvgv[˜]Avbv bvh[Ú] xiæg[and] gyexb|</pbangla>
<pbangla>AvIqvjvg BqvK[and]wdwng Avbœv[˜]AvsSvjbv-ÔAvjvBKvj wKZv-ev BDZjv-ÔAvjvBwng Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvivn[and][Ú]gvZvIu Iqv wh[Ú]Kiv-wjK[Ú]vIwgBu BDÕwgb~b|</pbangla>
<pbangla>Kz[Ú]j Kvdv-wejøv-wn evBbx IqvevBbvKzg kvnx`vBu BqvÔjvgygv-wdQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj Aviw`[Ú] Iqvjøvh[Ú] xbv Av-gvb~wejev-wZ[Ú]wj Iqv Kvdviƒ wejøv-wn Djv[~]BKv ûgyj Lv-wQiƒb|</pbangla>
<pbangla>Iqv BqvQZvÔwRj~bvKv wej[and] ÔAvh[Ú]v-we Iqv jvIjv[˜]AvRvjyg[and] gyQv¤§vj[and] jvRv[~]Avûgyj ÔAvh[Ú]v-ey IqvjvBqvÕwZBqvbœvûg evMZvZvIu Iqv ûg jv-BqvkÔDiƒb|</pbangla>
<pbangla>BqvQZvÔwRj~bvKv wejÔAvh[Ú]v-we IqvBbœv Rvnvbœvgv jvgyn[Ú] xZ[Ú]vZzg wejKv-wdixb|</pbangla>
<pbangla>BqvIgv BqvMkv-ûgyjÔAvh[Ú]v-eywgs dvIwK[Ú]wng Iqv wgs Zvn[Ú]wZ AviRywjwng Iqv BqvK~jy h[Ú]~K~gv-KzsZzg ZvÔgvj~b| </pbangla>
<pbangla>Bqv-ÔBev-w`qvjøvh[Ú] xbv Av-gvb~[˜]Bbœv Avi`[Ú]x Iqv-wQÔAvZzs dvBBqv-Bqv dvÔey`~b| </pbangla>
<pbangla>KzjøybvdwQs h[Ú]v[~]BK[Ú]vZzj gvIwZ Qz [Ü]¤§v BjvBbv-ZziRvÔEb|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv Av-gvb~Iqv ÔAvwgjym[and]mv-wjn[Ú]v-wZ jvbyevIwe[Ú]Avbœvûg wgbvj RvbœvwZ ¸ivdvs ZvRix wgs Zvn[Ú]wZnvj Avbnv-iæ Lv-wj`xbv dxnv- wbÔgv AvRiæj ÔAv-wgjxb|</pbangla>
<pbangla>Avjøvh[Ú]xbv mveviƒ Iqv ÔAvjv-ivweŸwng BqvZvIqv°vj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv KvAvBwqg wgs `v[~]eŸvwZj[and] jv-Zvn[Ú]wgjywiSK[Ú]vnv-Avjøv-û BqviSyKy[Ü]nvIqv Bq¨v-Kzg Iqv ûIqvQ[and] QvgxÔDj ÔAvjxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBs QvAvjZvûg gvb LvjvKȤvQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj Avi`Ȥv IqvQvLLvivk[and]kvgQv Iqvj KȤvgviv jvBqvK~Ȥjybœvjøv-û dvAvbœv-BDÕdvK~b|</pbangla>
<pbangla>Avjøvû BqveQyZz[Ü]i wiSK[Ú]v wjgvBu Bqvkv[~]D wgb ÔBev-w`nx Iqv BqvK[Ú]w`iæjvn~ Bbœvjøv-nv weKzwjø kvBwqb ÔAvjxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBs QvAvjZvûg gvb[and]bvS[and]Svjv wgbvQ[and]Qvgv[~]B gv[~]Avs dvAvnȤBqv-wewnj Avi`Ȥv wgg evÔw` gvIwZnv- jvBqvK~Ȥjybœvjøv-û Kzwjj nȤvg`ywjjøv-wn evj AvKQ[Ü]viæûg jv-BqvÔwKȤj~b|</pbangla>
<pbangla>Iqvgv-nv-wh[Ú]wnj n[Ú]vqv-Zz`[and] `yb[and]Bqv-Bjøv-jvnDIu IqvjvÔBeyIu Iqv Bbœv`[and] `v-ivj AvwLivZv jvwnqvj n[Ú]vqvIqv-b | jvI Kv-b~BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>dvBh[Ú]v-ivwKe~wdj dzjwK `vÔAv-Djøv-nv gyLwjmxbv jvû`[and]`xbv  dvjv¤§v-bv¾v-ûg Bjvj evi[and]wi Bh[Ü]v-ûg BDk[and]wiK~b|</pbangla>
<pbangla>wjBqvKdyiƒ wegv[˜]Av-ZvBbv-ûg Iqv wjBqvZvgvËvÔE dvQvIdv BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>AvIqv jvg BqvivI Avbœv-RvÔAvj[and]bv-n[Ú]vivgvb Av-wgbvIu Iqv BDZvLvË[Ú]vdzbœv-Qywgb[and] n[Ú]vIwjwng Avdvwejev-wZ[Ú]wj BDÕwgb~bv Iqv wewbÔgvwZjøv-wn BqvKdziƒb|</pbangla>
<pbangla>Iqv gvb AvR[Ü]jvgywg¤§vwbd Zviv-ÔAvjvjøv-wn Kvwh[Ú]evb AvI Kvh[and][Ú]h[Ú]vev wejn[Ú]vw°[Ú] jv¤§v-Rv[~]Avn~ AvjvBQv dx Rvnvbœvgv gvQ[Ü]Iqvj[and] wjj[and] Kv-wdixb|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv Rv-nv`~dxbv-jvbvnw`qvbœvûg Qyeyjvbv- Iqv Bbœvjø v-nv jvgvÔAvj gyn[Ú]wQbxb|</pbangla>

<tbangla>Avwjd-jvg-gxg|</tbangla>
<tbangla>gvbyl wK g‡b K‡i ‡h, Zviv GK_v e‡jB Ae¨vnwZ ‡c‡q hv‡e ‡h, Avgiv wek¦vm Kwi Ges Zv‡`i‡K cix¶v Kiv n‡e bv?</tbangla>
<tbangla>Avwg Zv‡`i‡KI cix¶v K‡iwQ, hviv Zv‡`i c~‡e© wQj| Avj­vn Aek¨B ‡R‡b ‡b‡eb hviv mZ¨ev`x Ges wbðqB ‡R‡b ‡b‡eb wg_¨yK‡`i‡K|</tbangla>
<tbangla>hviv g›` KvR K‡i, Zviv wK g‡b K‡i ‡h, Zviv Avgvi nvZ ‡_‡K ‡eu‡P hv‡e? Zv‡`i dqmvjv LyeB g›`|</tbangla>
<tbangla>‡h Avj­vni mv¶vZ Kvgbv K‡i, Avj­vni ‡mB wba©vwiZ Kvj Aek¨B Avm‡e| wZwb me©‡kªvZv, me©Ávbx|</tbangla>
<tbangla>‡h Kó ¯^xKvi K‡i, ‡m ‡Zv wb‡Ri R‡b¨B Kó ¯^xKvi K‡i| Avj­vn wek¦evmx ‡_‡K ‡e-ciIqv|</tbangla>
<tbangla>Avi hviv wek¦vm ¯’vcb K‡i I mrKg© K‡i, Avwg Aek¨B Zv‡`i g›` KvR ¸‡jv wgwU‡q ‡`e Ges Zv‡`i‡K K‡g©i DrK…óZi cªwZ`vb ‡`e|</tbangla>
<tbangla>Avwg gvbyl‡K wcZv-gvZvi mv‡_ mØ¨envi Kivi ‡Rvi wb‡`©k w`‡qwQ| hw` Zviv ‡Zvgv‡K Avgvi mv‡_ Ggb wKQy kixK Kivi ‡Rvi cª‡Póv Pvjvq, hvi m¤ú‡K© ‡Zvgvi ‡Kvb Ávb ‡bB, Z‡e Zv‡`i AvbyMZ¨ K‡iv bv| AvgviB w`‡K ‡Zvgv‡`i cªZ¨veZ©b| AZtci Avwg ‡Zvgv‡`i‡K e‡j ‡`e hv wKQy ‡Zvgiv Ki‡Z|</tbangla>
<tbangla>hviv wek¦vm ¯’vcb K‡i I mrKvR K‡i, Avwg Aek¨B Zv‡`i‡K mrKg©x‡`i Aš—f©y³ Kie|</tbangla>
<tbangla>KZK ‡jvK e‡j, Avgiv Avj­vni Dci wek¦vm ¯’vcb K‡iwQ; wKš‘ Avj­vni c‡_ hLb Zviv wbh©vwZZ nq, ZLb Zviv gvby‡li wbh©vZb‡K Avj­vni Avhv‡ei gZ g‡b K‡i| hLb Avcbvi cvjbKZ©vi KvQ ‡_‡K ‡Kvb mvnvh¨ Av‡m ZLb Zviv ej‡Z _v‡K, Avgiv ‡Zv ‡Zvgv‡`i mv‡_B wQjvg| wek¦evmxi Aš—‡i hv Av‡Q, Avj­vn wK Zv mg¨K AeMZ bb?</tbangla>
<tbangla>Avj­vn Aek¨B ‡R‡b ‡b‡eb hviv wek¦vm ¯’vcb K‡i‡Q Ges wbðq ‡R‡b ‡b‡eb hviv gybv‡dK|</tbangla>
<tbangla>Kv‡diiv gywgb‡`i‡K e‡j, Avgv‡`i c_ AbymiY Ki| Avgiv ‡Zvgv‡`i cvcfvi enb Kie| A_P Zviv cvcfvi wKQy‡ZB enb Ki‡e bv| wbðq Zviv wg_¨vev`x|</tbangla>
<tbangla>Zviv wb‡R‡`i cvcfvi Ges Zvi mv‡_ AviI wKQy cvcfvi enb Ki‡e| Aek¨ Zviv ‡h me wg_¨v K_v D™¢veb K‡i, ‡m m¤ú‡K© ‡Kqvg‡Zi w`b wRÁvwmZ n‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg b~n (Avt) ‡K Zvui m¤úª`v‡qi Kv‡Q ‡cªiY K‡iwQjvg| wZwb Zv‡`i g‡a¨ cÂvk Kg GK nvRvi eQi Ae¯’vb K‡iwQ‡jb| AZtci Zv‡`i‡K gnvc­veY Mªvm K‡iwQj| Zviv wQj cvcx|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avwg Zvu‡K I ‡bŠKv‡ivnxMY‡K i¶v Kijvg Ges ‡bŠKv‡K wb`k©b Kijvg wek¦evmxi R‡b¨|</tbangla>
<tbangla>¯§iY Ki Beªvnxg‡K| hLb wZwb Zvui m¤úª`vq‡K ej‡jb; ‡Zvgiv Avj­vni Gev`Z Ki Ges Zvu‡K fq Ki| GUvB ‡Zvgv‡`i R‡b¨ DËg hw` ‡Zvgiv ‡evS|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv ‡Zv Avj­vni cwie‡Z© ‡Kej cªwZgviB c~Rv KiQ Ges wg_¨v D™¢veb KiQ| ‡Zvgiv Avj­vni cwie‡Z© hv‡`i Gev`Z KiQ, Zviv ‡Zvgv‡`i wiwh‡Ki gvwjK bq| Kv‡RB Avj­vni Kv‡Q wiwhK Zvjvk Ki, Zvui Gev`Z Ki Ges Zvui K…ZÁZv cªKvk Ki| ZvuiB Kv‡Q ‡Zvgiv cªZ¨vewZ©Z n‡e|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv hw` wg_¨vev`x ej, Z‡e ‡Zvgv‡`i c~e©eZ©xivI ‡Zv wg_¨vev`x e‡j‡Q| ¯úófv‡e cqMvg ‡cŠ‡Q ‡`qvB ‡Zv im~‡ji `vwqZ¡|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK ‡`‡L bv ‡h, Avj­vn wKfv‡e m…wóKg© ïi“ K‡ib AZtci Zv‡K cybivq m…wó Ki‡eb? GUv Avj­vni R‡b¨ mnR|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡Zvgiv c…w_ex‡Z ågY Ki Ges ‡`L, wKfv‡e wZwb m…wóKg© ïi“ K‡i‡Qb| AZtci Avj­vn cyb©evi m…wó Ki‡eb| wbðq Avj­vn mewKQy Ki‡Z m¶g|</tbangla>
<tbangla>wZwb hv‡K B”Qv kvw¯— ‡`b Ges hvi cªwZ B”Qv ingZ K‡ib| ZvuiB w`‡K ‡Zvgiv cªZ¨vewZ©Z n‡e|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv ¯’‡j I Aš—ix‡¶ Avj­vn‡K AcviM Ki‡Z cvi‡e bv Ges Avj­vn e¨ZxZ ‡Zvgv‡`i ‡Kvb wnZvKv•Lx ‡bB, mvnvh¨KvixI ‡bB|</tbangla>
<tbangla>hviv Avj­vni AvqvZ mg~n I Zvui mv¶vZ A¯^xKvi K‡i, ZvivB Avgvi ingZ ‡_‡K wbivk n‡e Ges Zv‡`i R‡b¨B hš¿Yv`vqK kvw¯— i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>ZLb Beªvnx‡gi m¤úª`v‡qi GQvov ‡Kvb RIqve wQj bv ‡h Zviv ejj, Zv‡K nZ¨v Ki A_ev AwMœ`» Ki| AZtci Avj­vn Zv‡K AwMœ ‡_‡K i¶v Ki‡jb| wbðq G‡Z wek¦vmx ‡jvK‡`i R‡b¨ wb`k©bvejx i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>Beªvnxg ej‡jb, cvw_©e Rxe‡b ‡Zvgv‡`i cvi¯úwiK fvjevmv i¶vi R‡b¨ ‡Zvgiv Avj­vni cwie‡Z© cªwZgv¸‡jv‡K Dcvm¨iƒ‡c MªnY K‡iQ| Gici ‡Kqvg‡Zi w`b ‡Zvgiv G‡K Aci‡K A¯^xKvi Ki‡e Ges G‡K Aci‡K jvbZ Ki‡e| ‡Zvgv‡`i wVKvbv Rvnvbœvg Ges ‡Zvgv‡`i ‡Kvb mvnvh¨Kvix ‡bB|</tbangla>
<tbangla>AZtci Zvi cªwZ wek¦vm ¯’vcb Ki‡jb j~Z| Beªvnxg ej‡jb, Avwg Avgvi cvjbKZ©vi D‡Ï‡k ‡`kZ¨vM KiwQ| wbðq wZwb civµgkvjx, cªÁvgq|</tbangla>
<tbangla>Avwg Zv‡K `vb Kijvg BmnvK I BqvKye, Zvui eskai‡`i g‡a¨ beyIqZ I wKZve ivLjvg Ges `ywbqv‡Z Zvu‡K cyi¯‹…Z Kijvg| wbðq ciKv‡j I ‡m mr‡jvK`i Aš—f©~³ n‡e|</tbangla>
<tbangla>Avi ‡cªiY K‡iwQ j~Z‡K| hLb ‡m Zvi m¤úª`vq‡K ejj, ‡Zvgiv Ggb Ak­xj KvR KiQ, hv ‡Zvgv‡`i c~‡e© c…w_exi ‡KD K‡iwb|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv wK cys‰g_y‡b wjß AvQ, ivnvRvwb KiQ Ges wb‡R‡`i gRwj‡m Mwn©Z Kg© KiQ? RIqv‡e Zvui m¤úª`vq ‡Kej GK_v ejj, Avgv‡`i Dci Avj­vni Avhve Avb hw` Zywg mZ¨ev`x nI|</tbangla>
<tbangla>‡m ejj, ‡n Avgvi cvjbKZ©v, `y¯‹…ZKvix‡`i wei“‡× Avgv‡K mvnvh¨ Ki|</tbangla>
<tbangla>hLb Avgvi ‡cªwiZ ‡d‡ikZvMY mymsev` wb‡q Beªvnx‡gi Kv‡Q AvMgb Kij, ZLb Zviv ejj, Avgiv GB Rbc‡`i Awaevmx‡`i‡K aŸsm Kie| wbðq Gi Awaevmxiv Rv‡jg|</tbangla>
<tbangla>‡m ejj, GB Rbc‡` ‡Zv j~ZI i‡q‡Q| Zviv ejj, ‡mLv‡b ‡K Av‡Q, Zv Avgiv fvj Rvwb| Avgiv Aek¨B Zv‡K I Zvui cwievieM©‡K i¶v Kie Zvui ¯¿x e¨ZxZ; ‡m aŸsmcªvß‡`i Aš—f©~³ _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>hLb Avgvi ‡cªwiZ ‡d‡ikZvMY j~‡Zi Kv‡Q AvMgb Kij, ZLb Zv‡`i Kvi‡Y ‡m welbœ n‡q coj Ges Zvi gb msKxY© n‡q ‡Mj| Zviv ejj, fq Ki‡eb bv Ges `ytL Ki‡eb bv| Avgiv Avcbv‡K I Avcbvi cwievieM©‡K i¶v KieB Avcbvi ¯¿x e¨ZxZ, ‡m aŸsm cªvß‡`i Aš—f©~³ _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>Avgiv GB Rbc‡`i Awaevmx‡`i Dci AvKvk ‡_‡K Avhve bvwRj Kie Zv‡`i cvcvPv‡ii Kvi‡Y|</tbangla>
<tbangla>Avwg eyw×gvb ‡jvK‡`i R‡b¨ G‡Z GKwU ¯úó wb`k©b ‡i‡L w`‡qwQ|</tbangla>
<tbangla>Avwg gv`Bqvbevmx‡`i cªwZ Zv‡`i fvB ‡kvAvqe‡K ‡cªiY K‡iwQ| ‡m ejj, ‡n Avgvi m¤úª`vq ‡Zvgiv Avj­vni Gev`Z Ki, ‡kl w`e‡mi Avkv ivL Ges c…w_ex‡Z Ab_© m…wó K‡iv bv|</tbangla>
<tbangla>wKš‘ Zviv Zvu‡K wg_¨vev`x ejj; AZtci Zviv f~wgK¤ú Øviv Avµvš— nj Ges wb‡R‡`i M…‡n Dcyo n‡q c‡o iBj|</tbangla>
<tbangla>Avwg AvÕ` I mvgy`‡K aŸsm K‡i w`‡qwQ| Zv‡`i evox-Ni ‡_‡KB Zv‡`i Ae¯’v ‡Zvgv‡`i Rvbv n‡q ‡M‡Q| kqZvb Zv‡`i Kg©‡K Zv‡`i `…wó‡Z my‡kvwfZ K‡iwQj, AZtci Zv‡`i‡K mrc_ Aej¤^‡b evav w`‡qwQj Ges Zviv wQj ûwkqvi|</tbangla>
<tbangla>Avwg Kvi“b, ‡divDb I nvgvb‡K aŸsm K‡iwQ| g~mv Zv‡`i Kv‡Q my¯úó wb`k©bvejx wb‡q AvMgb K‡iwQj AZtci Zviv ‡`‡k `¤¢ K‡iwQj| wKš‘ Zviv wR‡Z hvqwb|</tbangla>
<tbangla>Avwg cª‡Z¨K‡KB Zvi Aciv‡ai Kvi‡Y cvKovI K‡iwQ| Zv‡`i KviI cªwZ ‡cªiY K‡iwQ cª¯—imn cªPÛ evZvm, KvD‡K ‡c‡q‡Q eRªcvZ, KvD‡K Avwg wejxb K‡iwQ f~M‡f© Ges KvD‡K K‡iwQ wbg¾Z| Avj­vn Zv‡`i cªwZ hyjyg Kivi wQ‡jb bv; wKš‘ Zviv wb‡RivB wb‡R‡`i cªwZ hyjyg K‡i‡Q|</tbangla>
<tbangla>hviv Avj­vni cwie‡Z© Aci‡K mvnvh¨Kvixiƒ‡c MªnY K‡i Zv‡`i D`vniY gvKomv| ‡m Ni evbvq| Avi me N‡ii g‡a¨ gvKomvi NiB ‡Zv AwaK `ye©j, hw` Zviv RvbZ|</tbangla>
<tbangla>Zviv Avj­vni cwie‡Z© hv wKQy‡K Wv‡K, Avj­vn Zv Rv‡bb| wZwb kw³kvjx, cªÁvgq|</tbangla>
<tbangla>G mKj D`vniY Avwg gvby‡li R‡b¨ ‡`B; wKš‘ ÁvbxivB Zv ‡ev‡S|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn h_v_©iƒ‡c b‡fvgÛj I f~gÛj m…wó K‡i‡Qb| G‡Z wb`k©b i‡q‡Q Cgvb`vi m¤úª`v‡qi R‡b¨|</tbangla>
<tbangla>Avcwb Avcbvi cªwZ cªZ¨vw`ó wKZve cvV Ki“b Ges bvgvh Kv‡qg Ki“b| wbðq bvgvh Ak­xj I Mwn©Z Kvh© ‡_‡K weiZ iv‡L| Avj­vni ¯§iY me©‡kªô| Avj­vn Rv‡bb ‡Zvgiv hv Ki|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv wKZveavix‡`i mv‡_ ZK©-weZK© Ki‡e bv, wKš‘ DËg cš’vq; Z‡e Zv‡`i mv‡_ bq, hviv Zv‡`i g‡a¨ ‡e-Bbmvd| Ges ej, Avgv‡`i cªwZ I ‡Zvgv‡`i cªwZ hv bvwhj Kiv n‡q‡Q, Zv‡Z Avgiv wek¦vm ¯’vcb K‡iwQ| Avgv‡`i Dcvm¨ I ‡Zvgv‡`i Dcvm¨ GKB Ges Avgiv ZvuiB AvÁven|</tbangla>
<tbangla>Gfv‡eB Avwg Avcbvi cªwZ wKZve AeZ©xY K‡iwQ| AZtci hv‡`i ‡K Avwg wKZve w`‡qwQjvg, Zviv G‡K ‡g‡b P‡j Ges G‡`iI (g°vevmx‡`iI) ‡KD ‡KD G‡Z wek¦vm iv‡L| ‡Kej Kv‡diivB Avgvi AvqvZmg~n A¯^xKvi K‡i|</tbangla>
<tbangla>Avcwb ‡Zv Gi c~‡e© ‡Kvb wKZve cvV K‡ibwb Ges ¯^xq `w¶Y n¯— Øviv ‡Kvb wKZve wj‡Lbwb| Giƒc n‡j wg_¨vev`xiv Aek¨B m‡›`n ‡cvlY KiZ|</tbangla>
<tbangla>eis hv‡`i‡K Ávb ‡`qv n‡q‡Q, Zv‡`i Aš—‡i Bnv (‡KviAvb) ‡Zv ¯úó AvqvZ| ‡Kej ‡e-BbmvdivB Avgvi AvqvZmg~n A¯^xKvi K‡i|</tbangla>
<tbangla>Zviv e‡j, Zvi cvjbKZ©vi c¶ ‡_‡K Zvi cªwZ wKQy wb`k©b AeZxY© nj bv ‡Kb? ejyb, wb`k©b ‡Zv Avj­vni B”Qvaxb| Avwg ‡Zv GKRb my¯úó mZK©Kvix gvÎ|</tbangla>
<tbangla>GUvwK Zv‡`i R‡b¨ h‡_ó bq ‡h, Avwg Avcbvi cªwZ wKZve bvwhj K‡iwQ, hv Zv‡`i Kv‡Q cvV Kiv nq| G‡Z Aek¨B wek¦vmx ‡jvK‡`i R‡b¨ ingZ I Dc‡`k Av‡Q|</tbangla>
<tbangla>ejyb, Avgvi g‡a¨ I ‡Zvgv‡`i g‡a¨ Avj­vnB mv¶xiƒ‡c h‡_ó| wZwb Rv‡bb hv wKQy b‡fvgÛ‡j I f~-gÛ‡j Av‡Q| Avi hviv wg_¨vq wek¦vm K‡i I Avj­vn‡K A¯^xKvi K‡i, ZvivB ¶wZMª¯—|</tbangla>
<tbangla>Zviv Avcbv‡K Avhve Z¡ivwš^Z Ki‡Z e‡j| hw` Avhv‡ei mgq wba©vwiZ bv _vKZ, Z‡e Avhve Zv‡`i Dci G‡m ‡hZ| wbðqB AvKw¯§Kfv‡e Zv‡`i Kv‡Q Avhve G‡m hv‡e, Zv‡`i LeiI _vK‡e bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv Avcbv‡K Avhve Z¡ivwš^Z Ki‡Z e‡j; A_P Rvnvbœvg Kv‡di‡`i‡K ‡NivI Ki‡Q|</tbangla>
<tbangla>‡hw`b Avhve Zv‡`i‡K ‡NivI Ki‡e gv_vi Dci ‡_‡K Ges cv‡qi bxP ‡_‡K| Avj­vn ej‡jb, ‡Zvgiv hv Ki‡Z, Zvi ¯^v` MªnY Ki|</tbangla>
<tbangla>‡n Avgvi Cgvb`vi ev›`vMY, Avgvi c…w_ex cªk¯—| AZGe ‡Zvgiv AvgviB Gev`Z Ki|</tbangla>
<tbangla>RxegvÎB g…Z¨yi ¯^v` MªnY Ki‡e| AZtci ‡Zvgiv AvgviB Kv‡Q cªZ¨vewZ©Z n‡e|</tbangla>
<tbangla>hviv wek¦vm ¯’vcb K‡i I mrKg© K‡i, Avwg Aek¨B Zv‡`i‡K Rvbœv‡Zi myD”P cªvmv‡` ¯’vb ‡`e, hvi Zj‡`‡k cªmªeYmg~n cªevwnZ| ‡mLv‡b Zviv wPiKvj _vK‡e| KZ DËg cyi¯‹vi Kg©x‡`i|</tbangla>
<tbangla>hviv mei K‡i Ges Zv‡`i cvjbKZ©vi Dci fimv K‡i|</tbangla>
<tbangla>Ggb A‡bK Rš‘ Av‡Q, hviv Zv‡`i Lv`¨ mwÂZ iv‡L bv| Avj­vnB wiwhK ‡`b Zv‡`i‡K Ges ‡Zvgv‡`i‡KI| wZwb me©‡kªvZv, me©Á|</tbangla>
<tbangla>hw` Avcwb Zv‡`i‡K wR‡Ám K‡ib, ‡K b‡fvgÛj I f~-gÛj m…wó K‡i‡Q, P›`ª I m~h©‡K K‡g© wb‡qvwRZ K‡i‡Q? Z‡e Zviv Aek¨B ej‡e Avj­vn| Zvn‡j Zviv ‡Kv_vq Ny‡i ‡eov‡”Q?</tbangla>
<tbangla>Avj­vn Zvui ev›`v‡`i g‡a¨ hvi Rb¨ B”Qv wiwhK cªk¯— K‡i ‡`b Ges hvi Rb¨ B”Qv nªvm K‡ib| wbðq, Avj­vn me©wel‡q mg¨K cwiÁvZ|</tbangla>
<tbangla>hw` Avcwb Zv‡`i‡K wR‡Ám K‡ib, ‡K AvKvk ‡_‡K evwi el©Y K‡i, AZtci Zv Øviv g…wËKv‡K Dnvi g…Z nIqvi ci mÄxweZ K‡i? Z‡e Zviv Aek¨B ej‡e, Avj­vn| ejyb, mg¯— cªksmv Avj­vniB| wKš‘ Zv‡`i AwaKvskB Zv ‡ev‡S bv|</tbangla>
<tbangla>GB cvw_©e Rxeb µxov-‡KŠZyK ‰e ‡Zv wKQyB bq| ciKv‡ji M…nB cªK…Z Rxeb; hw` Zviv RvbZ|</tbangla>
<tbangla>Zviv hLb Rjhv‡b Av‡ivnY K‡i ZLb GKwbôfv‡e Avj­vn‡K Wv‡K| AZtci wZwb hLb ¯’‡j G‡b Zv‡`i‡K D×vi K‡ib, ZLbB Zviv kixK Ki‡Z _v‡K|</tbangla>
<tbangla>hv‡Z Zviv Zv‡`i cªwZ Avgvi `vb A¯^xKvi K‡i Ges ‡fvM-wejv‡m Wy‡e _v‡K| mZ¡iB Zviv Rvb‡Z cvi‡e|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK ‡`‡L bv ‡h, Avwg GKwU wbivc` Avkªq¯’j K‡iwQ| A_P Gi PZycv‡k¦© hviv Av‡Q, Zv‡`i Dci AvµgY Kiv nq| Z‡e wK Zviv wg_¨vqB wek¦vm Ki‡e Ges Avj­vni ‡bqvgZ A¯^xKvi Ki‡e?</tbangla>
<tbangla>‡h Avj­vn m¤ú‡K© wg_¨v K_v M‡o A_ev Zvi Kv‡Q mZ¨ Avmvi ci Zv‡K A¯^xKvi K‡i, Zvi wK ¯§iY ivLv DwPZ bq ‡h, RvnvbœvgB ‡mme Kv‡d‡ii Avkªq¯’j n‡e?</tbangla>
<tbangla>hviv Avgvi c‡_ mvabvq AvZ¥wb‡qvM K‡i, Avwg Aek¨B Zv‡`i‡K Avgvi c‡_ cwiPvwjZ Kie| wbðq Avj­vn mrKg©civqY‡`i mv‡_ Av‡Qb|</tbangla>

</quran>