<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quran>
<parabic>ﻗَﺪْ أَﻓْﻠَﺢَ ٱ ﻟْﻤُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ ﻓِﻰ ﺻَﻠﻮﺍَﺗِﻬِﻢْ ﺧَﺎﺷِﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ ﻋَﻦِ ٱ ﻟﻠﱠﻐْﻮِ ﻣﱡﻌْﺮِﺿُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ  ﻟِﻠﺰﱠﻛَﻮﺍةِ ﻓَﺎﻋِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ  ﻟِﻔُﺮُﻭﺟِﻬِﻢْ ﺣَﺎﻓِﻈُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻻﱠ ﻋَﻠَﻰٰ أَﺯْﻭَﺍﺟِﻬِﻢْ أَوْ ﻣَﺎ ﻣَﻠَﻜَﺖْ أَﻳْﻤَﺎﻧُﻬُﻢْ ﻓَﺈِﻧﱠﻬُﻢْ ﻏَﻴْﺮُ ﻣَﻠُﻮﻣِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﻦِ ٱﺑْﺘَﻐَﻰٰ ﻭَﺭَﺁءَ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﻓَﺄُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻌَﺎﺩُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ ِﻸَﻣَﺎﻧَﺎﺗِﻬِﻢْ ﻭَﻋَﻬْﺪِﮧِﻢْ ﺭَﺍﻋُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢْ ﻋَﻠَﻰٰ ﺻَﻠَﻮَﺍﺗِﻬِﻢْ ﻳُﺤَﺎﻓِﻈُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻮَﺍﺭِﺛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳَﺮِﺛُﻮ نَ ٱ ﻟْﻔِﺮْﺩَﻭْسَ ﮧُﻢْ ﻓِﻴﻬَﺎ ﺧَﺎ ﻟِﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺧَﻠَﻘْﻨَﺎ ٱﻹِﻧْﺴَﺎ نَ ﻣِﻦ ﺳُﻼَ ﻟَﺔٍ ﻣﱢﻦ ﻃِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ ﺟَﻌَﻠْﻨَﺎﻩُ ﻧُﻄْﻔَﺔً ﻓِﻰ ﻗَﺮَﺍرٍ ﻣﱠﻜِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ ﺧَﻠَﻘْﻨَﺎ ٱ ﻟﻨﱡﻄْﻔَﺔَ ﻋَﻠَﻘَﺔً ﻓَﺨَﻠَﻘْﻨَﺎ ٱ ﻟْﻌَﻠَﻘَﺔَ ﻣُﻀْﻐَﺔً ﻓَﺨَﻠَﻘْﻨَﺎ ٱ ﻟْﻤُﻀْﻐَﺔَ ﻋِﻈَﺎﻣﺎً ﻓَﻜَﺴَﻮْﻧَﺎ ٱ ﻟْﻌِﻈَﺎمَ  ﻟَﺤْﻤﺎً ﺛُﻢﱠ أَﻧﺸَﺄْﻧَﺎﻩُ ﺧَﻠْﻘﺎً ﺁﺧَﺮَ ﻓَﺘَﺒَﺎﺭَكَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ أَﺣْﺴَﻦُ ٱ ﻟْﺨَﺎ ﻟِﻘِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ ﺑَﻌْﺪَ ﺫٰ ﻟِﻚَ  ﻟَﻤَﻴﱢﺘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﺗُﺒْﻌَﺜُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺧَﻠَﻘْﻨَﺎ ﻓَﻮْﻗَﻜُﻢْ ﺳَﺒْﻊَ ﻃَﺮَﺁﺋِﻖَ ﻭَﻣَﺎ ﻛُﻨﱠﺎ ﻋَﻦِ ٱ ﻟْﺨَﻠْﻖِ ﻏَﺎﻓِﻠِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﻧﺰَ ﻟْﻨَﺎ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻣَﺂءً ﺑِﻘَﺪَرٍ ﻓَﺄَﺳْﻜَﻨﱠﺎﻩُ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻭَﺇِﻧﱠﺎ ﻋَﻠَﻰٰ ﺫَﮧَﺎبٍ ﺑِﻪِ  ﻟَﻘَﺎﺩِﺭُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﻧﺸَﺄْﻧَﺎ  ﻟَﻜُﻢْ ﺑِﻪِ ﺟَﻨﱠﺎتٍ ﻣﱢﻦ ﻧﱠﺨِﻴﻞٍ ﻭَأَﻋْﻨَﺎبٍ  ﻟﱠﻜُﻢْ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻓَﻮَﺍﻛِﻪُ ﻛَﺜِﻴﺮَةٌ ﻭَﻣِﻨْﻬَﺎ ﺗَﺄْﻛُﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺷَﺠَﺮَةً ﺗَﺨْﺮُجُ ﻣِﻦ ﻃُﻮرِ ﺳَﻴْﻨَﺂءَ ﺗَﻨﺒُﺖُ ﺑِﭑ ﻟﺪﱡﮧْﻦِ ﻭَﺻِﺒْﻎٍ  ﻟﱢﻶﻛِﻠِﻴِﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ نﱠ  ﻟَﻜُﻢْ ﻓِﻰ ٱﻷَﻧْﻌَﺎمِ  ﻟَﻌِﺒْﺮَةً ﻧﱡﺴْﻘِﻴﻜُﻢْ ﻣﱢﻤﱠﺎ ﻓِﻰ ﺑُﻄُﻮﻧِﻬَﺎ ﻭَ ﻟَﻜُﻢْ ﻓﻴِﻬَﺎ ﻣَﻨَﺎﻓِﻊُ ﻛَﺜِﻴﺮَةٌ ﻭَﻣِﻨْﻬَﺎ ﺗَﺄْﻛُﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻋَﻠَﻴْﻬَﺎ ﻭَﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟْﻔُﻠْﻚِ ﺗُﺤْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﻧُﻮﺣﺎً ﺇِ ﻟَﻰٰ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﻓَﻘَﺎلَ ﻳٰﻘَﻮْمِ ٱﻋْﺒُﺪُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻣَﺎ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦْ ﺇِ ﻟَـٰﻪٍ ﻏَﻴْﺮُﻩُ أَﻓَﻼَ ﺗَﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻘَﺎلَ ٱ ﻟْﻤَﻸُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭاْ ﻣِﻦ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ﻣَﺎ ﮧَـٰﺬَا ﺇِﻻﱠ ﺑَﺸَﺮٌ ﻣﱢﺜْﻠُﻜُﻢْ ﻳُﺮِﻳﺪُ أَ ن ﻳَﺘَﻔَﻀﱠﻞَ ﻋَﻠَﻴْﻜُﻢْ ﻭَ ﻟَﻮْ ﺷَﺂءَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ َﻸَﻧﺰَلَ ﻣَﻼَﺋِﻜَﺔً ﻣﱠﺎ ﺳَﻤِﻌْﻨَﺎ ﺑِﻬَـٰﺬَا ﻓِﻲۤ ﺁﺑَﺂﺋِﻨَﺎ ٱﻷَﻭﱠ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نْ ﮧُﻮَ ﺇِﻻﱠ ﺭَﺟُﻞٌ ﺑِﻪِ ﺟِﻨﱠﺔٌ ﻓَﺘَﺮَﺑﱠﺼُﻮاْ ﺑِﻪِ ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺣِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺭَبﱢ ٱﻧﺼُﺮْﻧِﻰ ﺑِﻤَﺎ ﻛَﺬﱠﺑُﻮ نِ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﻭْﺣَﻴْﻨَﺂ ﺇِ ﻟَﻴْﻪِ أَ نِ ٱﺻْﻨَﻊِ ٱ ﻟْﻔُﻠْﻚَ ﺑِﺄَﻋْﻴُﻨِﻨَﺎ ﻭَﻭَﺣْﻴِﻨَﺎ ﻓَﺈِﺫَا ﺟَﺂءَ أَﻣْﺮُﻧَﺎ ﻭَﻓَﺎرَ ٱ ﻟﺘﱠﻨﱡﻮرُ ﻓَﭑﺳْﻠُﻚْ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻣِﻦ ﻛُﻞﱟ ﺯَﻭْﺟَﻴْﻦِ ٱﺛْﻨَﻴْﻦِ ﻭَأَﮧْﻠَﻚَ ﺇِﻻﱠ ﻣَﻦ ﺳَﺒَﻖَ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ٱ ﻟْﻘَﻮْلُ ﻣِﻨْﻬُﻢْ ﻭَﻻَ ﺗُﺨَﺎﻃِﺒْﻨِﻰ ﻓِﻰ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻇَﻠَﻤُﻮۤاْ ﺇِﻧﱠﻬُﻢْ ﻣﱡﻐْﺮَﻗُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺈِﺫَا ٱﺳْﺘَﻮَﻳْﺖَ أَﻧﺖَ ﻭَﻣَﻦ ﻣﱠﻌَﻚَ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟْﻔُﻠْﻚِ ﻓَﻘُﻞِ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻧَﺠﱠﺎﻧَﺎ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻘَﻮْمِ ٱ ﻟﻈﱠﺎ ﻟِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗُﻞ ﺭﱠبﱢ أَﻧﺰِ ﻟْﻨِﻰ ﻣُﻨﺰَﻻً ﻣﱡﺒَﺎﺭَﻛﺎً ﻭَأَﻧﺖَ ﺧَﻴْﺮُ ٱ ﻟْﻤُﻨﺰِ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺎتٍ ﻭَﺇِ ن ﻛُﻨﱠﺎ  ﻟَﻤُﺒْﺘَﻠِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ أَﻧﺸَﺄْﻧَﺎ ﻣِﻦ ﺑَﻌْﺪِﮧِﻢْ ﻗَﺮْﻧﺎً ﺁﺧَﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﻓِﻴﻬِﻢْ ﺭَﺳُﻮﻻً ﻣﱢﻨْﻬُﻢْ أَ نِ ٱﻋْﺒُﺪُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻣَﺎ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦْ ﺇِ ﻟَـٰﻪٍ ﻏَﻴْﺮُﻩُ أَﻓَﻼَ ﺗَﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَﺎلَ ٱ ﻟْﻤَﻸُ ﻣِﻦ ﻗَﻮْﻣِﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭاْ ﻭَﻛَﺬﱠﺑُﻮاْ ﺑِﻠِﻘَﺂءِ ٱﻵﺧِﺮَةِ ﻭَأَﺗْﺮَﻓْﻨَﺎﮧُﻢْ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﺤَﻴـﺎةِ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﻣَﺎ ﮧَـٰﺬَا ﺇِﻻﱠ ﺑَﺸَﺮٌ ﻣﱢﺜْﻠُﻜُﻢْ ﻳَﺄْﻛُﻞُ ﻣِﻤﱠﺎ ﺗَﺄْﻛُﻠُﻮ نَ ﻣِﻨْﻪُ ﻭَﻳَﺸْﺮَبُ ﻣِﻤﱠﺎ ﺗَﺸْﺮَﺑُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﺌِﻦْ أَﻃَﻌْﺘُﻢْ ﺑَﺸَﺮاً ﻣﱢﺜْﻠَﻜُﻢْ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ ﺇِﺫاً  ﻟﱠﺨَﺎﺳِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَﻳَﻌِﺪُﻛُﻢْ أَﻧﱠﻜُﻢْ ﺇِﺫَا ﻣِﺘٌّﻢْ ﻭَﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗُﺮَﺍﺑﺎً ﻭَﻋِﻈﺎﻣﺎً أَﻧﱠﻜُﻢْ ﻣﱡﺨْﺮَﺟُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﮧَﻴْﻬَﺎتَ ﮧَﻴْﻬَﺎتَ  ﻟِﻤَﺎ ﺗُﻮﻋَﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نْ ﮧِﻰَ ﺇِﻻﱠ ﺣَﻴَﺎﺗُﻨَﺎ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﻧَﻤُﻮتُ ﻭَﻧَﺤْﻴَﺎ ﻭَﻣَﺎ ﻧَﺤْﻦُ ﺑِﻤَﺒْﻌُﻮﺛِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نْ ﮧُﻮَ ﺇِﻻﱠ ﺭَﺟُﻞٌ ٱﻓﺘَﺮَىٰ ﻋَﻠَﻰٰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻛَﺬِﺑﺎً ﻭَﻣَﺎ ﻧَﺤْﻦُ  ﻟَﻪُ ﺑِﻤُﺆْﻣِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺭَبﱢ ٱﻧْﺼُﺮْﻧِﻰ ﺑِﻤَﺎ ﻛَﺬﱠﺑُﻮ نِ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻋَﻤﱠﺎ ﻗَﻠِﻴﻞٍ  ﻟﱠﻴُﺼْﺒِﺤُﻦﱠ ﻧَﺎﺩِﻣِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﺧَﺬَﺗْﻬُﻢُ ٱ ﻟﺼﱠﻴْﺤَﺔُ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻓَﺠَﻌَﻠْﻨَﺎﮧُﻢْ ﻏُﺜَﺂءً ﻓَﺒُﻌْﺪاً  ﻟﱢﻠْﻘَﻮْمِ ٱ ﻟﻈﱠﺎ ﻟِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ أَﻧﺸَﺄْﻧَﺎ ﻣِﻦ ﺑَﻌْﺪِﮧِﻢْ ﻗُﺮُﻭﻧﺎً ﺁﺧَﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻣَﺎ ﺗَﺴْﺒِﻖُ ﻣِﻦْ أُﻣﱠﺔٍ أَﺟَﻠَﻬَﺎ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﺴْﺘَﺄْﺧِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﺭُﺳُﻠَﻨَﺎ ﺗَﺘْﺮَى ﻛُﻞﱠ ﻣَﺎ ﺟَﺂءَ أُﻣﱠﺔً ﺭﱠﺳُﻮ ﻟُﻬَﺎ ﻛَﺬﱠﺑُﻮﻩُ ﻓَﺄَﺗْﺒَﻌْﻨَﺎ ﺑَﻌْﻀَﻬُﻢْ ﺑَﻌْﻀﺎً ﻭَﺟَﻌَﻠْﻨَﺎﮧُﻢْ أَﺣَﺎﺩِﻳﺚَ ﻓَﺒُﻌْﺪاً  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻻﱠ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ أَﺭْﺳَﻠْﻨَﺎ ﻣُﻮﺳَﻰٰ ﻭَأَﺧَﺎﻩُ ﮧَﺎﺭُﻭ نَ ﺑِﺂﻳَﺎﺗِﻨَﺎ ﻭَﺳُﻠْﻄَﺎ نٍ ﻣﱡﺒِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﺇِ ﻟَﻰٰ ﻓِﺮْﻋَﻮْ نَ ﻭَﻣَﻠَﺌِﻪِ ﻓَﭑﺳْﺘَﻜْﺒَﺮُﻭاْ ﻭَﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻗَﻮْﻣﺎً ﻋَﺎ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻘَﺎ ﻟُﻮۤاْ أَﻧُﺆْﻣِﻦُ  ﻟِﺒَﺸَﺮَﻳْﻦِ ﻣِﺜْﻠِﻨَﺎ ﻭَﻗَﻮْﻣُﻬُﻤَﺎ  ﻟَﻨَﺎ ﻋَﺎﺑِﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻜَﺬﱠﺑُﻮﮧُﻤَﺎ ﻓَﻜَﺎﻧُﻮاْ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻤُﻬْﻠَﻜِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺁﺗَﻴْﻨَﺎ ﻣُﻮﺳَﻰٰ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ  ﻟَﻌَﻠﱠﻬُﻢْ ﻳَﻬْﺘَﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺟَﻌَﻠْﻨَﺎ ٱﺑْﻦَ ﻣَﺮْﻳَﻢَ ﻭَأُﻣﱠﻪُ ﺁﻳَﺔً ﻭَﺁﻭَﻳْﻨَﺎﮧُﻤَﺂ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺭَﺑْﻮَةٍ ﺫَﺍتِ ﻗَﺮَﺍرٍ ﻭَﻣَﻌِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ﻳٰﺄَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟﺮﱡﺳُﻞُ ﻛُﻠُﻮاْ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﻄﱠﻴﱢﺒَﺎتِ ﻭَٱﻋْﻤَﻠُﻮاْ ﺻَﺎ ﻟِﺤﺎً ﺇِﻧﱢﻰ ﺑِﻤَﺎ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ ﻋَﻠِﻴﻢٌ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ نﱠ ﮧَـٰﺬِﻩِ أُﻣﱠﺘُﻜُﻢْ أُﻣﱠﺔً ﻭَﺍﺣِﺪَةً ﻭَأَﻧَﺎْ ﺭَﺑﱡﻜُﻢْ ﻓَﭑﺗﱠﻘُﻮ نِ</parabic>
<parabic>ﻓَﺘَﻘَﻄﱠﻌُﻮۤاْ أَﻣْﺮَﮧُﻢْ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢْ ﺯُﺑُﺮاً ﻛُﻞﱡ ﺣِﺰْبٍ ﺑِﻤَﺎ  ﻟَﺪَﻳْﻬِﻢْ ﻓَﺮِﺣُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺬَﺭْﮧُﻢْ ﻓِﻰ ﻏَﻤْﺮَﺗِﻬِﻢْ ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺣِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>أَﻳَﺤْﺴَﺒُﻮ نَ أَﻧﱠﻤَﺎ ﻧُﻤِﺪﱡﮧُﻢْ ﺑِﻪِ ﻣِﻦ ﻣﱠﺎلٍ ﻭَﺑَﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻧُﺴَﺎﺭِعُ  ﻟَﻬُﻢْ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﺨَﻴْﺮَﺍتِ ﺑَﻞ ﻻﱠ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢ ﻣﱢﻦْ ﺧَﺸْﻴﺔِ ﺭَﺑﱢﻬِﻢْ ﻣﱡﺸْﻔِﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢ ﺑِﺂﻳَﺎتِ ﺭَﺑﱠﻬِﻢْ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧُﻢ ﺑِﺮَﺑﱢﻬِﻢْ ﻻَ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳُﺆْﺗُﻮ نَ ﻣَﺂ ﺁﺗَﻮاْ ﻭﱠﻗُﻠُﻮﺑُﻬُﻢْ ﻭَﺟِﻠَﺔٌ أَﻧﱠﻬُﻢْ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺭَﺑﱢﻬِﻢْ ﺭَﺍﺟِﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﻳُﺴَﺎﺭِﻋُﻮ نَ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﺨَﻴْﺮَﺍتِ ﻭَﮧُﻢْ  ﻟَﻬَﺎ ﺳَﺎﺑِﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻻَ ﻧُﻜَﻠﱢﻒُ ﻧَﻔْﺴﺎً ﺇِﻻﱠ ﻭُﺳْﻌَﻬَﺎ ﻭَ ﻟَﺪَﻳْﻨَﺎ ﻛِﺘَﺎبٌ ﻳَﻨﻄِﻖُ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳُﻈْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞْ ﻗُﻠُﻮﺑُﻬُﻢْ ﻓِﻰ ﻏَﻤْﺮَةٍ ﻣﱢﻦْ ﮧَـٰﺬَا ﻭَ ﻟَﻬُﻢْ أَﻋْﻤَﺎلٌ ﻣﱢﻦ ﺩُﻭ نِ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﮧُﻢْ  ﻟَﻬَﺎ ﻋَﺎﻣِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَآ أَﺧَﺬْﻧَﺎ ﻣُﺘْﺮَﻓِﻴﻬِﻢْ ﺑِﭑ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﺇِﺫَا ﮧُﻢْ ﻳَﺠْﺄَﺭُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻻَ ﺗَﺠْﺄَﺭُﻭاْ ٱ ﻟْﻴَﻮْمَ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ ﻣﱢﻨﱠﺎ ﻻَ ﺗُﻨﺼَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺪْ ﻛَﺎﻧَﺖْ ﺁﻳَﺎﺗِﻰ ﺗُﺘْﻠَﻰٰ ﻋَﻠَﻴْﻜُﻢْ ﻓَﻜُﻨﺘُﻢْ ﻋَﻠَﻰٰ أَﻋْﻘَﺎﺑِﻜُﻢْ ﺗَﻨﻜِﺼُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣُﺴْﺘَﻜْﺒِﺮِﻳﻦَ ﺑِﻪِ ﺳَﺎﻣِﺮاً ﺗَﻬْﺠُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَﻓَﻠَﻢْ ﻳَﺪﱠﺑﱠﺮُﻭاْ ٱ ﻟْﻘَﻮْلَ أَمْ ﺟَﺂءَﮧُﻢْ ﻣﱠﺎ  ﻟَﻢْ ﻳَﺄْتِ ﺁﺑَﺂءَﮧُﻢُ ٱﻷَﻭﱠ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>أَمْ  ﻟَﻢْ ﻳَﻌْﺮِﻓُﻮاْ ﺭَﺳُﻮ ﻟَﻬُﻢْ ﻓَﻬُﻢْ  ﻟَﻪُ ﻣُﻨﻜِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَمْ ﻳَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ ﺑِﻪِ ﺟِﻨﱠﺔٌ ﺑَﻞْ ﺟَﺂءَﮧُﻢْ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻭَأَﻛْﺜَﺮُﮧُﻢْ  ﻟِﻠْﺤَﻖﱢ ﻛَﺎﺭِﮧُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻮِ ٱﺗﱠﺒَﻊَ ٱ ﻟْﺤَﻖﱡ أَﮧْﻮَﺁءَﮧُﻢْ  ﻟَﻔَﺴَﺪَتِ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتُ ﻭَٱﻷَﺭْضُ ﻭَﻣَﻦ ﻓِﻴﻬِﻦﱠ ﺑَﻞْ أَﺗَﻴْﻨَﺎﮧُﻢْ ﺑِﺬِﻛْﺮِﮧِﻢْ ﻓَﻬُﻢْ ﻋَﻦ ﺫِﻛْﺮِﮧِﻢْ ﻣﱡﻌْﺮِﺿُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَمْ ﺗَﺴْﺄَ ﻟُﻬُﻢْ ﺧَﺮْﺟﺎً ﻓَﺨَﺮَﺍجُ ﺭَﺑﱢﻚَ ﺧَﻴْﺮٌ ﻭَﮧُﻮَ ﺧَﻴْﺮُ ٱ ﻟﺮﱠﺍﺯِﻗِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﻧﱠﻚَ  ﻟَﺘَﺪْﻋُﻮﮧُﻢْ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺻِﺮَﺍطٍ ﻣﱡﺴْﺘَﻘِﻴﻢٍ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِ نﱠ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻻَ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ ﺑِﭑﻵﺧِﺮَةِ ﻋَﻦِ ٱ ﻟﺼﱢﺮَﺍطِ  ﻟَﻨَﺎﻛِﺒُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻮْ ﺭَﺣِﻤْﻨَﺎﮧُﻢْ ﻭَﻛَﺸَﻔْﻨَﺎ ﻣَﺎ ﺑِﻬِﻢْ ﻣﱢﻦ ﺿُﺮﱟ  ﻟﱠﻠَﺠﱡﻮاْ ﻓِﻰ ﻃُﻐْﻴَﺎﻧِﻬِﻢْ ﻳَﻌْﻤَﻬُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ أَﺧَﺬْﻧَﺎﮧُﻢْ ﺑِﭑ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻓَﻤَﺎ ٱﺳْﺘَﻜَﺎﻧُﻮاْ  ﻟِﺮَﺑﱢﻬِﻢْ ﻭَﻣَﺎ ﻳَﺘَﻀَﺮﱠﻋُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَا ﻓَﺘَﺤْﻨَﺎ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢْ ﺑَﺎﺑﺎً ﺫَا ﻋَﺬَﺍبٍ ﺷَﺪِﻳﺪٍ ﺇِﺫَا ﮧُﻢْ ﻓِﻴﻪِ ﻣُﺒْﻠِﺴُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟﱠﺬِيۤ أَﻧْﺸَﺄَ  ﻟَﻜُﻢُ ٱ ﻟﺴﱠﻤْﻊَ ﻭَٱﻷَﺑْﺼَﺎرَ ﻭَٱﻷَﻓْﺌِﺪَةَ ﻗَﻠِﻴﻼً ﻣﱠﺎ ﺗَﺸْﻜُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﺫَﺭَأَﻛُﻢْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻭَﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﺗُﺤْﺸَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﮧُﻮَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻳُﺤْﻴِﻰ ﻭَﻳُﻤِﻴﺖُ ﻭَ ﻟَﻪُ ٱﺧْﺘِﻼَفُ ٱ ﻟﻠﱠﻴْﻞِ ﻭَٱ ﻟﻨﱠﻬَﺎرِ أَﻓَﻼَ ﺗَﻌْﻘِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞْ ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﻣِﺜْﻞَ ﻣَﺎ ﻗَﺎلَ ٱﻷَﻭﱠ ﻟُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮۤاْ أَﺇِﺫَا ﻣِﺘْﻨَﺎ ﻭَﻛُﻨﱠﺎ ﺗُﺮَﺍﺑﺎً ﻭَﻋِﻈَﺎﻣﺎً أَﺇِﻧﱠﺎ  ﻟَﻤَﺒْﻌُﻮﺛُﻮ نَ</parabic>
<parabic> ﻟَﻘَﺪْ ﻭُﻋِﺪْﻧَﺎ ﻧَﺤْﻦُ ﻭَﺁﺑَﺂﺅُﻧَﺎ ﮧَـٰﺬَا ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻞُ ﺇِ نْ ﮧَـٰﺬَآ ﺇِﻻﱠ أَﺳَﺎﻃِﻴﺮُ ٱﻷَﻭﱠ ﻟِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞ  ﻟﱢﻤَﻦِ ٱﻷَﺭْضُ ﻭَﻣَﻦ ﻓِﻴﻬَﺂ ﺇِ ن ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺳَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﻗُﻞْ أَﻓَﻼَ ﺗَﺬَﻛﱠﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻣَﻦ ﺭﱠبﱡ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ٱ ﻟﺴﱠﺒْﻊِ ﻭَﺭَبﱡ ٱ ﻟْﻌَﺮْشِ ٱ ﻟْﻌَﻈِﻴﻢِ</parabic>
<parabic>ﺳَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﻗُﻞْ أَﻓَﻼَ ﺗَﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻣَﻦ ﺑِﻴَﺪِﻩِ ﻣَﻠَﻜُﻮتُ ﻛُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻭَﮧُﻮَ ﻳُﺠِﻴﺮُ ﻭَﻻَ ﻳُﺠَﺎرُ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﺇِ ن ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺳَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﻗُﻞْ ﻓَﺄَﻧﱠﻰٰ ﺗُﺴْﺤَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞْ أَﺗَﻴْﻨَﺎﮧُﻢْ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻭَﺇِﻧﱠﻬُﻢْ  ﻟَﻜَﺎﺫِﺑُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣَﺎ ٱﺗﱠﺨَﺬَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻣِﻦ ﻭَ ﻟَﺪٍ ﻭَﻣَﺎ ﻛَﺎ نَ ﻣَﻌَﻪُ ﻣِﻦْ ﺇِ ﻟَـﻪٍ ﺇِﺫاً  ﻟﱠﺬَﮧَﺐَ ﻛُﻞﱡ ﺇِ ﻟَـٰﻪٍ ﺑِﻤَﺎ ﺧَﻠَﻖَ ﻭَ ﻟَﻌَﻼَ ﺑَﻌْﻀُﻬُﻢْ ﻋَﻠَﻰٰ ﺑَﻌْﺾٍ ﺳُﺒْﺤَﺎ نَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻋَﻤﱠﺎ ﻳَﺼِﻔُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻋَﺎ ﻟِﻢِ ٱ ﻟْﻐَﻴْﺐِ ﻭَٱ ﻟﺸﱠﻬَﺎﺩَةِ ﻓَﺘَﻌَﺎ ﻟَﻰٰ ﻋَﻤﱠﺎ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞ ﺭﱠبﱢ ﺇِﻣﱠﺎ ﺗُﺮِﻳَﻨﱢﻰ ﻣَﺎ ﻳُﻮﻋَﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺭَبﱢ ﻓَﻼَ ﺗَﺠْﻌَﻠْﻨِﻰ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﻘَﻮْمِ ٱ ﻟﻈﱠﺎ ﻟِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﻧﱠﺎ ﻋَﻠَﻰٰ أَ ن ﻧﱡﺮِﻳَﻚَ ﻣَﺎ ﻧَﻌِﺪُﮧُﻢْ  ﻟَﻘَﺎﺩِﺭُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ٱﺩْﻓَﻊْ ﺑِﭑ ﻟﱠﺘِﻰ ﮧِﻰَ أَﺣْﺴَﻦُ ٱ ﻟﺴﱠﻴﱢﺌَﺔَ ﻧَﺤْﻦُ أَﻋْﻠَﻢُ ﺑِﻤَﺎ ﻳَﺼِﻔُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗُﻞْ ﺭﱠبﱢ أَﻋُﻮذُ ﺑِﻚَ ﻣِﻦْ ﮧَﻤَﺰَﺍتِ ٱ ﻟﺸﱠﻴﺎﻃِﻴﻦِ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﻋُﻮذُ ﺑِﻚَ ﺭَبﱢ أَ ن ﻳَﺤْﻀُﺮُﻭ نِ</parabic>
<parabic>ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَا ﺟَﺂءَ أَﺣَﺪَﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻤَﻮْتُ ﻗَﺎلَ ﺭَبﱢ ٱﺭْﺟِﻌُﻮ نِ</parabic>
<parabic> ﻟَﻌَﻠﱢﻲۤ أَﻋْﻤَﻞُ ﺻَﺎ ﻟِﺤﺎً ﻓِﻴﻤَﺎ ﺗَﺮَﻛْﺖُ ﻛَﻼﱠ ﺇِﻧﱠﻬَﺎ ﻛَﻠِﻤَﺔٌ ﮧُﻮَ ﻗَﺂﺋِﻠُﻬَﺎ ﻭَﻣِﻦ ﻭَﺭَﺁﺋِﻬِﻢْ ﺑَﺮْﺯَخٌ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﻳَﻮْمِ ﻳُﺒْﻌَﺜُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺈِﺫَا ﻧُﻔِﺦَ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺼﱡﻮرِ ﻓَﻼَ أَﻧﺴَﺎبَ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢْ ﻳَﻮْﻣَﺌِﺬٍ ﻭَﻻَ ﻳَﺘَﺴَﺂءَ ﻟُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﻦ ﺛَﻘُﻠَﺖْ ﻣَﻮَﺍﺯِﻳﻨُﻪُ ﻓَﺄُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻤُﻔْﻠِﺤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦْ ﺧَﻔﱠﺖْ ﻣَﻮَﺍﺯِﻳﻨُﻪُ ﻓﺄُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺧَﺴِﺮُﻭۤاْ أَﻧﻔُﺴَﻬُﻢْ ﻓِﻰ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﺧَﺎ ﻟِﺪُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﺗَﻠْﻔَﺢُ ﻭُﺟُﻮﮧَﻬُﻢُ ٱ ﻟﻨﱠﺎرُ ﻭَﮧُﻢْ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻛَﺎ ﻟِﺤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَ ﻟَﻢْ ﺗَﻜُﻦْ ﺁﻳَﺎﺗِﻰ ﺗُﺘْﻠَﻰٰ ﻋَﻠَﻴْﻜُﻢْ ﻓَﻜُﻨْﺘُﻢْ ﺑِﻬَﺎ ﺗُﻜَﺬﱢﺑُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﺭَﺑﱠﻨَﺎ ﻏَﻠَﺒَﺖْ ﻋَﻠَﻴْﻨَﺎ ﺷِﻘْﻮَﺗُﻨَﺎ ﻭَﻛُﻨﱠﺎ ﻗَﻮْﻣﺎً ﺿَﺂ ﻟﱢﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺭَﺑﱠﻨَﺂ أَﺧْﺮِﺟْﻨَﺎ ﻣِﻨْﻬَﺎ ﻓَﺈِ نْ ﻋُﺪْﻧَﺎ ﻓَﺈِﻧﱠﺎ ﻇَﺎ ﻟِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ٱﺧْﺴَﺌُﻮاْ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻭَﻻَ ﺗُﻜَﻠﱢﻤُﻮ نِ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻪُ ﻛَﺎ نَ ﻓَﺮِﻳﻖٌ ﻣﱢﻦْ ﻋِﺒَﺎﺩِى ﻳَﻘُﻮ ﻟُﻮ نَ ﺭَﺑﱠﻨَﺂ ﺁﻣَﻨﱠﺎ ﻓَﭑﻏْﻔِﺮْ  ﻟَﻨَﺎ ﻭَٱﺭْﺣَﻤْﻨَﺎ ﻭَأَﻧﺖَ ﺧَﻴْﺮُ ٱ ﻟﺮﱠﺍﺣِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻓَﭑﺗﱠﺨَﺬْﺗُﻤُﻮﮧُﻢْ ﺳِﺨْﺮِﻳّﺎً ﺣَﺘﱠﻰٰ أَﻧﺴَﻮْﻛُﻢْ ﺫِﻛْﺮِى ﻭَﻛُﻨْﺘُﻢْ ﻣﱢﻨْﻬُﻢْ ﺗَﻀْﺤَﻜُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱢﻰ ﺟَﺰَﻳْﺘُﻬُﻢُ ٱ ﻟْﻴَﻮْمَ ﺑِﻤَﺎ ﺻَﺒَﺮُﻭۤاْ أَﻧﱠﻬُﻢْ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻔَﺂﺋِﺰُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﻛَﻢْ  ﻟَﺒِﺜْﺘُﻢْ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﻋَﺪَدَ ﺳِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ  ﻟَﺒِﺜْﻨَﺎ ﻳَﻮْﻣﺎً أَوْ ﺑَﻌْﺾَ ﻳَﻮْمٍ ﻓَﺎﺳْﺄَلِ ٱ ﻟْﻌَﺂﺩﱢﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺎلَ ﺇِ ن  ﻟﱠﺒِﺜْﺘُﻢْ ﺇِﻻﱠ ﻗَﻠِﻴﻼً  ﻟﱠﻮْ أَﻧﱠﻜُﻢْ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَﻓَﺤَﺴِﺒْﺘُﻢْ أَﻧﱠﻤَﺎ ﺧَﻠَﻘْﻨَﺎﻛُﻢْ ﻋَﺒَﺜﺎً ﻭَأَﻧﱠﻜُﻢْ ﺇِ ﻟَﻴْﻨَﺎ ﻻَ ﺗُﺮْﺟَﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺘَﻌَﺎ ﻟَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﻤَﻠِﻚُ ٱ ﻟْﺤَﻖﱡ ﻻَ ﺇِ ﻟَـٰﻪَ ﺇِﻻﱠ ﮧُﻮَ ﺭَبﱡ ٱ ﻟْﻌَﺮْشِ ٱ ﻟْﻜَﺮِﻳﻢِ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦ ﻳَﺪْعُ ﻣَﻊَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِ ﻟَـٰﻬًﺎ ﺁﺧَﺮَ ﻻَ ﺑُﺮْﮧَﺎ نَ  ﻟَﻪُ ﺑِﻪِ ﻓَﺈِﻧﱠﻤَﺎ ﺣِﺴَﺎﺑُﻪُ ﻋِﻨﺪَ ﺭَﺑﱢﻪِ ﺇِﻧﱠﻪُ ﻻَ ﻳُﻔْﻠِﺢُ ٱ ﻟْﻜَﺎﻓِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗُﻞ ﺭﱠبﱢ ٱﻏْﻔِﺮْ ﻭَٱﺭْﺣَﻢْ ﻭَأﻧﺖَ ﺧَﻴْﺮُ ٱ ﻟﺮﱠﺍﺣِﻤِﻴﻦَ</parabic>

<pbangla>K[Ü]v` Avdjv n[Ú]vj gyÕwgb~b| </pbangla>
<pbangla>Avjøvh[Ú] xbv ûg dx mvjv-wZwng Lv-wkÔEb, </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv ûg[and] ÔAvwbj[and] jvMwe gyÔwi`[Ú]~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv ûg wjSSvKv-wZ dv-ÔBj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]xbv ûg[and] wjdzi~wRwng[and] n[Ü]v-wdR~ [Ü]b| </pbangla>
<pbangla>Bjøv-ÔAvjv[˜]AvSIqv-wRwng[and] AvI gv-gvjvKvZ AvBgv-byûg dvBbœvûg MvBiæ gvj~gxb| </pbangla>
<pbangla>dvgvwbe[and]ZvMv-Iqviv[~]Av h[Ú]v-wjKv dvDjv[~]BKv ûgyj ÔAv-`~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøv h[Ú]xbv ûg wjAvgv-bv-wZwng IqvÔAvnw`wng iv-ÔEb| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]xbv ûg ÔAvjv-mvjvIqv-wZwng BDn[Ú]v-wdR~ [Ü]b| </pbangla>
<pbangla>Djv[~]BKv ûgyj[and] Iqv-wiQ~ [Ü]b| </pbangla>
<pbangla>Avjøvh[Ú]xbv BqvwiQ~[Ü]bvj wdi`vDQv ûg dxnv-Lv-wj`~ b|</pbangla>
<pbangla>IqvjvK[Ú]v` LvjvK[Ú]bvj BsQv-bv wgb Qy[Ú]jv-jvwZg wgs Z[Ü] xb| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v RvÔAvjbv-û byZ[Ú]dvZvs dx K[Ú]viv-wig gvKxb| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v LvjvK[Ú]bvb[and] byZ[Ú]dvZv ÔAvjvK[Ú]vZvs dvLvjvK[Ú]bvj ÔAvjvK[Ú]vZv gy`[Ú]MvZvs dvLvjvK[Ú]bvj gy`[Ú]MvZv ÔBR[Ü]v-gvs dvKvQvIbvj ÔBR[Ü]v-gv jvn[Ú]gvs Qz [Ü]¤§v AvskvÕbv-û LvjK[Ú]vb Av-Lviv dvZvev-ivKvjøv-û Avn[Ú]Qvbyj[and] Lv-wjK[Ú] xb|</pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Bbœ vKyg evÔ`v h[Ú]v-wjKv jvgvBwqZ~b| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Bbœ vKzg BqvIgvj wK[Ú]qv-gvwZ ZzeÔAvQ~[Ü]b| </pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` LvjvK[Ú]bv-dvIK[Ú]vKzg QveÔAv Z[Ú]viv[~]BK[Ú]v Iqvgv-Kzbœv-ÔAvwbj LvjwK[Ú]Mv-wdjxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv AvsSvjbv-wgbvQ[and] Qvgv[~]B gv[~]Avg[and] weK[Ú]v`vwib dvAvQKvbœv-û wdj Avi[and]w`[Ú] Iqv Bbœv-ÔAvjv-h[Ú]vnv-weg wenx jvK[Ú]v-w`i~b|</pbangla>
<pbangla>dvAvskvÕbv-jvKzg wenx Rvbœv-wZg wgb[and] bvLxwjIu Iqv ÔAvbv-e | jvKzg dxnv-dvIqvwKû KvQ[Ü]x ivZzIu Iqv wgbnv-ZvÕKzj~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv kvRvivZvs ZvLiæRywgs Z~[Ú]wi QvBbv[~]Av ZvgeyZzweÏyn[and]wb IqvwQewMj wjjAv-wKjxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœv jvKzg wdj AvbÔAv-wg jvÔBe[and]ivZvb byQK[Ú] xKzg wg¤§v-dx eyZ~[Ü]wbnv-Iqv jvKzg dxnv-gvbv-wdÔD KvQ[Ü] xivZzIu Iqv wgbnv-ZvÕKzj~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv ÔAvjvBnv-Iqv ÔAvjvj dyj[and]wK Zzn[Ú]gvj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` Avi[and]Qvj[and]bv-b~n[Ú]vb Bjv-K[Ú]vIwgnx dvK[Ú]v-jv Bqv-K[Ú]vIwgÔey`jø v-nv gvjvKzg wgb[and] Bjv-wnb MvBiæn~ Avdvjv-ZvËvK~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>dvK[Ú]v-jvj gvjvDj[and]jvh[Ú]xbv Kvdvi~wgs K[Ú]vIwgnx gv-nv-h[Ú]v[˜]Bjøv-evkviæg wgQ[Ü]jyKzg BDix`yAvBu BqvZvdvÏ[Ú]vjv ÔAvjvBKzg Iqv jvI kv[~]Avjøv-û jvAvsSvjv gvjv[~]BKvZvg[and] gv-QvwgÔbv-wenv-h[Ú]v-dx[˜]Av-ev[~]Bbvj AvIIqvjxb|</pbangla>
<pbangla>Bb ûIqv Bjøv-ivRyjyg wenx wRbœvZzs dvZviveŸvmywenx n[Ú]vËv-n[Ú]xb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv ivweŸsmzi[and]bx wegv-Kvh[Ú][and]h [Ú]ve~b|</pbangla>
<pbangla>dvAvIn[Ú]vBbv[˜] BjvBwn Avwbm[and]bvÔBj dyjKv weAvÔBDwbbv-Iqv Iqvn[Ú]wqbv-dvBh[Ú]vRv[~]Av Avgiæbv-Iqv dv-ivZ[and]Zvb[and]b~i~ dvQjyK dxnv-wgs Kzwjs SvIRvBwbQ[and]bvBwb Iqv Avn[and] jvKv Bjøv-gvs QvevK[Ú]v ÔAvjvBwnj K[Ú]vIjywgbûg Iqvjv-ZzLv-wZ[Ú]ebx wdj[and]jvh[Ú] xbv R[Ü]vjvg~ Bbœvûg gyMivK~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>dvBh[Ú]vQ[and] ZvIqvBZv AvsZv Iqv gvg gvÔAvKv ÔAvjvj dzjwK dvKy[Ú]wjj[and] n[Ú]vg[and]`ywjjøv-wn jøvh[Ú] x bvRRv-bv-wgbvj K[Ú]vIwgR[Ü]R[Ü]v-wjgxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv Ky[Ú]i ivweŸ AvswSjbx gysSvjvg gyev-ivKvIu Iqv AvsZv LvBiæj gyswSjxb| </pbangla>
<pbangla>Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qv-wZIu Iqv Bs Kzbœv-jvgye[and]Zvjxb| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Av[˜]kvÕbv-wgg evÔw`wng K[Ú]vibvb Av-Lvixb|</pbangla>
<pbangla>dvAvi[and]Qvjbv-dxwng ivQ~jvg wgbûg AvwbÔ ey`yjøv-nv gv-jvKzg wgb Bjv-wnb MvBiæn~ Avdvjv-ZvËvK~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-jvj gvjvD wgs K[Ú]vIwgwnjøvh[Ú]xbv Kvdvi~Iqv Kvh[Ú][and]h [Ú]ve~wewjK[Ú]v[~]Bj AvwLivwZ Iqv AvZivdbv-ûg wdj n[Ú]vqv-wZ`[and] `ybBqv- gv nv-h[Ú]v[˜]Bjøv-evkviæg wgQ[Ü]jyKzg BqvÕKzjy wg¤§v-ZvÕKzj~bv wgbû Iqv Bqvkiveywg¤§v-Zvkive~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBb AvZ[Ú]vÔZzg[and] evkvivg wgQ[Ü]jvKzg BbœvKzg Bh[Ú]vj[and] jvLv-wQi~b| </pbangla>
<pbangla>AvBqvÔB`yKzgAvbœvKzgBh[Ú]v-wgZ[and]ZzgIqvKsZzgZziv-evIu Iqv ÔBR[Ü]v-gvb AvbœvKzg gyLivR~b|</pbangla>
<pbangla>nvBnv-Zv nvB-nvZv wjgv-Z~ÔAv`~b|</pbangla>
<pbangla>Bb wnqv Bjøv-n[Ú]vqv-Zzbv`[and] `ybBqv-bvg~ZzIqv bvn[Ú]Bqv-Iqvgv-bvn[Ú]bywegveÔDQ[Ü] xb|</pbangla>
<pbangla>Bb ûIqv Bjøv-ivRyjywbdZviv-ÔAvjvjøv-wn Kvwh[Ú]evI[and] Iqvgv-bvn[Ú]byjvn~wegyÕwgbxb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv ivweŸsmyi[and]bx wegv-Kvh[Ú][and]h [Ú]ve~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv ÔAv¤§v-K[Ú]vjxwjj jvBDmweû[Ú]bœv bv-w`gxb| </pbangla>
<pbangla>dvAvLvh[Ú]vZûgymmvB[and]n[Ú]vZzwejn[Ú]vw°[Ú]dvRvÔAvjbv-ûg ¸Q[Ü]v[~]Avs dveyÔ`vj wjjK[Ú]vIwgR[and][Ü]R[Ü]v-wjgxb|</pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v AvskvÕbv-wgg evÔw`wng Ky[Ú]iæbvb Av-Lvixb| </pbangla>
<pbangla>gv-ZvQweKy[Ú]wgb D¤§vwZb AvRvjvnv-Iqvgv-BqvQZvÕwLi~b| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Avi[and] Qvj[and] bv-iæQyjvbv-ZvZiv- ÔKzjøvgv-Rv[~]Av D¤§vZvi ivQ~jynv-Kvh[Ú]h[Ú]ve~û dvAvZevÔbv-evÔ`[Ú]vûg evÔ`[Ú]vIu Iqv RvÔAvjbv-ûg Avn[Ú]v-`xQ[Ú]v dveyÔ`vj wjKvIwgj[and] jv-BDÕwgb~b|</pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Avi[and] Qvj[and] bv-g~Qv-Iqv AvLv-û nv-i~bv weAv-qv-wZbv-Iqv QyjZ[Ú]v-wbg gyexb|</pbangla>
<pbangla>Bjv-wdiAvIbv Iqv gvjvBnx dvQ[and]ZvKevi~Iqv Kv-b~K[Ú]vIgvb ÔAv-jxb| </pbangla>
<pbangla>dvK[Ú]v-j~[˜]AvbyÕwgbywjevkvivBwb wgQ[Ü]wjbv-Iqv K[Ú]vIgyûgv-jvbv-ÔAv-we`~b| </pbangla>
<pbangla>dvKvh[Ú]h[Ú]ve~ûgv-dvKv-b~wgbvj[and] gyn[and]jvKxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` Av-ZvBbv-g~Qvj wKZv-ev jvÔAvjøvûg Bqvn[and]Zv`~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv RvÔAvj[and]bve[and]bv gviqvgv Iqv D¤§vn~[˜] Av-qvZvIu IqvAv- IqvBbv-ûgv[˜] BjvieIqvwZs h[Ú]v-wZ K[Ú]viv-wiIu Iqv gvÔCb| </pbangla>
<pbangla>Bqv[˜]AvBqynvi[and] iæQyjyKzj~wgbvZ[Ú]Z[Ú]vBwqev-wZ IqvÔgvj~mv-wjn[Ú]vb Bbœx wegvZvÔgvj~bv ÔAvjxg|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœv nv-wh[Ú]nx[˜]D¤§vZzKzg D¤§vZvIu Iqvwn[Ú]`vZvIu Iqv Avbv-iveŸyKzg dvËvK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>dvZvK[Ú]vZ[Ú]Z[Ú]vÔE[˜]Avg[and]ivûg evBbvûg Syeyivs Kzjøywn[Ú]Sweg[and] wegv-jv`vB[and]wng dvwin~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>dvh[Ú]viûg dx MvgivwZwng n[Ú]vËv-n[Ú] xb| </pbangla>
<pbangla>AvBqvn[Ú]Qve~bv Avbœvgv-bywgÏyûg wenx wgg gv-wjIu Iqv evbxb| </pbangla>
<pbangla>byQv-wiÔD jvûg wdj LvBiv-wZ evj jv-BqvkÔDi~b|</pbangla>
<pbangla>Bbœvj[and] jvh[Ú] xbv ûg wgb LvkBqvwZ ivweŸwng gykwdK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv ûg weAv-qv-wZ ivweŸwng BDÕwgb~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbv ûg weivweŸwng jv-BDkwiK~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]xbv BDÕZ~bv gv[˜]Av-ZvIu Iqv K[Ú]yj~eyûg IqvwRjvZzbAvbœvûgBjv-jvweŸwng ivwRÔDb| </pbangla>
<pbangla>Djv[~]BKv BDQv-wiÔDbv wdj LvBiv-wZ Iqv ûg jvnv-Qv-weK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjv-byKvwjødzbvdQvb Bjøv-DQÔAvnv-Iqv jv`vBbv-wKZv-eyBu BqvswZ[Ú]Ky[Ú]wej[and]n[Ú]vw°[Ú] Iqv ûg jv-BDR[and][Ú]jvg~b| </pbangla>
<pbangla>evj Ky[Ú]j~eyûg dx Mvg[and]ivwZg wgb nv-h[Ú]v-Iqv jvûg ÔAvgv-jygwgs`~wb h[Ú]v-wjKv ûg jvnv-ÔAv-wgj~b| </pbangla>
<pbangla>n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v[˜]AvLvh[Ú][and]bv -gyZ[and]ivdxwng wej[and]Avh[Ú]v-we Bh[Ú]v-ûg BqvRAvi~b| </pbangla>
<pbangla>jv-ZvRAviæj BqvIgv BbœvKzg wgbœv-jv-Zzsmvi~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v` Kv-bvZ Av-qv-Zx ZzZjv-AvjvBKzg dvKzsZzg ÔAvjv[˜]AvÕK[Ú]v-weKzg ZvswKm~b| </pbangla>
<pbangla>gyQZvK[and]weixbv wenx Qv-wgivs Zvn[and]Ryi~b|</pbangla>
<pbangla>Avdvjvg BqvÏve[and]eviæj K[Ú]vIjv Avg Rv[~]Avûg gv-jvg BqvÕwZ Av-ev[~]Av ûgyj AvIIqvjxb| </pbangla>
<pbangla>Avg jvg BqvÔwid~ivQyjvûg dvûg jvn~gyswKi~b|</pbangla>
<pbangla>Avg BqvK~[Ú]j~bv wenx wRbœvZzg evj Rv[~]Avûg wej[and]n[Ú]vw°[Ú]Iqv AvKQ[Ú]viæûg wjjn[Ú]vw°[Ú] Kv-win~b|</pbangla>
<pbangla>Iqvjv we[Ú]Z[and]ZvevÔAvj n[Ú]v°z[Ú]Avn[and]Iqv[~]Avûg jvdvQv`vwZQ[and] Qvgv-Iqv-ZzIqvj Avi`[Ü] Iqv gvs dxwnbœv evj AvZvBbv-ûg wewh[Ú]Kwiwng dvûg ÔAvb wh[Ú]Kwiwng gyÔwi`~ [Ú]b|</pbangla>
<pbangla>Avg ZvQ[and]Avjyûg Lvi[and]Rvs dvLviv-RyivweŸKv LvBiæIu Iqv ûIqv LvBiæi iv-wSK[Ú] xb|</pbangla>
<pbangla>Iqv BbœvKv jvZv`ÔEûg Bjv-wmiv-wZ[Ú]g gyQ[and]ZvK[Ú] xg| </pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœvjøvh[Ú] xbv jv-BDÕwgb~bv wejAv-wLivwZ ÔAvwbm[and]wmiv-wZ[Ú]jvbv-wKe~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv jvI ivwn[Ú]g[and]bv-ûg IqvKvkvd[and]bv-gv-wewng wgs `[Ú]yi[and]wij jvjvRRydx Zy[Ú]MBqv-wbwng BqvÔgvn~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv jvK[Ú]v` AvLvh[Ú]bv-ûg wejÕAvh[Ú]v-we dvgvQ[and]Zv Kv-b~ wjivweŸwng IqvgvBqvZv`[Ú]viivÔEb| </pbangla>
<pbangla>n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v-dvZvn[Ú]bv-ÔAvjvBwng ev-evs h[Ú]v-ÔAvh[Ú]v-wes kv`xw`b Bh[Ú]v-ûg dxwn gye[and]wjQ~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv ûIqjøvh[Ú] x[˜]AvskvAvjvKzgyQ[and] QvgÔAv Iqvj Avemv-iv Iqvj AvdB`vZv K[Ú]vjxjvg gv-Zvk[and]Kzi~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv ûIqvjøvh[Ú] x h[Ú]viv-AvKzg wdj Avi[and]w`[Ú]Iqv BjvBwn Zzn[Ú]kvi~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv ûIqvjøvh[Ú] x BDn[Ú]qx Iqv BDgxZzIqvjvûL[and]wZjv-dzj[and] jvBwj Iqvbœvnv-wi AvdvjvZvÕwK[Ú]j~b|</pbangla>
<pbangla>evj K[Ú]v-j~wgQ[Ü]jv gv-K[Ú]v-jvj AvIIqvj~b| </pbangla>
<pbangla>Kv-j~[˜]AvBh[Ú]v-wgZbv-Iqv Kzbœv-Zziv-evIu Iqv ÔBRv-gvb AvBbœv-jvgveÔDQ~[Ü]b| </pbangla>
<pbangla>jvK[Ú]v` DÔB`bv-bvn[Ú]byIqv Av-ev[~]Dbv-nv-h[Ú]v-wgs K[Ú]vejyBb nv-h[Ú]v[˜]Bjøv[˜]AvQvZ[Ú] xiæj AvIIqvjxb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj wjgvwbj Avi[and]`[Ú]yIqv gvs dxnv[˜]Bs KzsZzg ZvÔjvg~b| </pbangla>
<pbangla>QvBqvK~[Ú]j~bv wjjøv-wn K[Ú]yj Avdvjv-Zvh[Ú]v°vi~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj gvi iveŸyQ[and]Qvgv-Iqv-wZQ[and]QveÔB Iqv iveŸyj ÔAviwkj ÔAvR[Ü] xg| </pbangla>
<pbangla>QvBqvK~[Ú]j~bv wjjøv-wn K[Ú]yj Avdvjv-ZvËvK~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj gvg weBqvw`nx gvjvK~ZzKzwjø kvBwqIu Iqv ûIqv BDRxiæ Iqvjv-BDRv-iæ ÔAvjvBwn Bs KzsZzg ZvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>QvBqvK~[Ú]j~bv wjjøv-wn K[Ú]yj dvAvbœv-ZzQn[Ú]vi~b|</pbangla>
<pbangla>evj AvZvBbv-ûg wejn[Ú]vw°[Ú]Iqv Bbœvûg jvKv-wh[Ú]e~b| </pbangla>
<pbangla>gvZ[and]ZvLvh[Ú]vjøv-û wgIu Iqvjvw`Iu Iqvgv-Kv-bv gvÔAvn~wgb Bjv-wnb Bh[Ú]vj jvh[Ú]vnvev KzjøyBjv-wng wegv-LvjvK[Ú]v Iqv jvÔAvjv-evÔ`[Ú]yûg ÔAvjv-evÔw`[Ú]s Qyen[Ú]v-bvjøv-wn ÔAv¤§v-Bqvwmd~b|</pbangla>
<pbangla>ÔAv-wjwgj MvBwe Iqvkkvnv-`vwZ dvZvÔAv-jv-ÔAv¤§v-BDk[and]wiK~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]yiivweŸ B¤§v-ZzwiBqvbœx gv-BDÔAv`~b| </pbangla>
<pbangla>ivweŸ dvjv-ZvRÔAvjbx wdj K[Ú]vDwgR[and][Ü]R[Ü]v-wjgxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv Bbœv-ÔAvjv[˜]AvbbywiBqvKv gv-bvÔB`yûg jvK[Ú]v-w`i~b| </pbangla>
<pbangla>B`dvÔ wejøvZx wnBqv Avn[Ú]QvbyQ[and] QvBwqAvZv bvn[Ú]byAvÔjvgywegv-Bqvwmd~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]yi ivweŸ AvÔEh[Ú]yweKv wgb nvgvSv-wZk[and]kvBqv-Z[Ú]xb| </pbangla>
<pbangla>Iqv AvÔEhy[Ú]weKv ivweŸ AvBu Bqvn[Ú]`y [Ú]i~b| </pbangla>
<pbangla>n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v-Rv[~]Av Avn[Ú]v`vûgyj gvIZzK[Ú]v-jv ivweŸi[and] wRÔEb| </pbangla>
<pbangla>jvÔAvjøx[˜]AvÔgvjymv-wjn[Ú]vs dxgv-ZvivK[and]ZzKvjøv- Bbœvnv-KvwjgvZzb ûIqv K[Ú]v[~]Bjynv- IqvwgIu Iqviv[~]Bwng eviSvLyb Bjv-BqvIwg BDeÔAvQ~[Ü]b|</pbangla>
<pbangla>dvBh[Ú]v- bywdLv wdmm~wi dvjv[˜] AvsQv-ev evBbvûg BqvIgvwqwh[Ú]Iu IqvjvBqvZvQv[~]Avj~b| </pbangla>
<pbangla>dvgvs Q[Ü]vK[Ú]yjvZ gvIqv-Sxbyn~dvDjv[~]BKv ûgyj gyd[and]wjn~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>Iqv gvb Lvd[and]dvZ gvIqv-Sxbyn~dvDjv[~]BKvjøvh[Ú]xbv LvwQi~[˜]AvsdyQvûg dx Rvnvbœvgv Lvwj`~b| </pbangla>
<pbangla>Zvjdvû[Ú]DR~nvûgyb[and]bv-iæ Iqv ûg dxnv-Kv-wjn~[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>Avjvg ZvKzb Av-qv-Zx ZzZ[and]jv-ÔAvjvBKzg dvKzsZzg wenv-ZzKvh[Ú][and]wh [Ú]e~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-j~iveŸvbv-MvjvevZ ÔAvjvBbv-wkK[Ú]IqvZzbv-IqvKzbœv-K[Ú]vIgvs `[Ú]v[~]jøxb| </pbangla>
<pbangla>iveŸvbv[˜]AvL[and]wiR[and]bv-wgbnv-dvBb ÔD`bv-dvBbœv-R[Ü]v-wjg~b| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jvLQvE dxnv-Iqvjv-ZzKvwjøg~b| </pbangla>
<pbangla>Bbœvn~ Kv-bv dvixKy[Ú]g[and] wgb[and] ÔBev-`x BqvK~ [Ú]j~bv iveŸvbv[˜] Av-gvbœv-dvMwdi[and]jvbvIqvi[and]n[Ú]vg[and]bv-IqvAvsZv LvBiæi iv-wn[Ú]gxb| </pbangla>
<pbangla>dvËvLvh[Ú][and]Z zg~ûg wQLwiBBqvb n[Ú]vËv[˜]AvsQvIKzg wh[Ú]K[and]ix Iqv KzsZzg wgb[and]ûg Zv`[Ú]n[Ú]vK~b| </pbangla>
<pbangla>Bbœx RvSvBZzûgyj BqvIgv wegv-mveviƒ[˜] Avbœvûg ûgyj dv[~]BS~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv Kvg jvweQ[Ü]Zzg wdj Aviw`[Ú]ÔAv`v`v wQbxb| </pbangla>
<pbangla>Kv-j~jvweQ[Ü]bv-BqvIgvb AvI evÔ`v BqvIwgs dvQAvwjj ÔAv-Ïxb| </pbangla>
<pbangla>K[Ú]v-jv Bj jvweQ[Ü]Zzg Bjøv-K[Ú]vjxjvj[and] jvI AvbœvKzg KzsZzg ZvÔjvg~b| </pbangla>
<pbangla>Avdvn[Ú]vwQe[and]Zzg Avbœvgv-LvjvK[Ú]bv-Kzg AvevQ[Ü]vIu Iqv AvbœvKzg BjvBbv-jv-ZziRvÔEb|</pbangla>
<pbangla>dvZvAv-jvjøv-ûj gvwjKzj n[Ú]v°z[Ú] jv[˜]Bjv-nv Bjøv-ûIqv, iveŸyj ÔAviwkj Kvixg|</pbangla>
<pbangla>Iqv gvBu Bqv`[and]ÔD gvÔAvjøv-wn Bjv-nvb[and] Av-Lviv jv-eyinv-bv jvn~wenx dvBbœvgvwn[Ú]Qv-eyn~ÔBs`v ivweŸnx Bbœvn~jv-BDdwjû[Ú]j[and] Kv-wdi~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]yi ivweŸMwdi Iqvi[and]n[Ú]vg Iqv AvsZv LvBiæi[and]iv-wn[Ú]gxb| </pbangla>

<tbangla>gywgbMY mdjKvg n‡q ‡M‡Q,</tbangla>
<tbangla>hviv wb‡R‡`i bvgv‡h webq-bgª;</tbangla>
<tbangla>hviv Ab_©K K_v-evZ©vq wbwj©ß,</tbangla>
<tbangla>hviv hvKvZ `vb K‡i _v‡K</tbangla>
<tbangla>Ges hviv wb‡R‡`i ‡hŠbv½‡K mshZ iv‡L|</tbangla>
<tbangla>Z‡e Zv‡`i ¯¿x I gvwjKvbvfy³ `vmx‡`i ‡¶‡Î mshZ bv ivL‡j Zviv wZi¯‹…Z n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>AZtci ‡KD G‡`i‡K Qvov Ab¨‡K Kvgbv Ki‡j Zviv mxgvjsNbKvix n‡e|</tbangla>
<tbangla>Ges hviv AvgvbZ I A½xKvi m¤ú‡K© ûwkqvi _v‡K|</tbangla>
<tbangla>Ges hviv Zv‡`i bvgvhmg~‡ni Lei iv‡L|</tbangla>
<tbangla>ZvivB DËivwaKvi jvf Ki‡e|</tbangla>
<tbangla>Zviv kxZj Qvqvgq D`¨v‡bi DËivwaKvi jvf Ki‡e| Zviv Zv‡Z wPiKvj _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg gvbyl‡K gvwUi mvivsk ‡_‡K m…wó K‡iwQ|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avwg Zv‡K ïµwe›`y iƒ‡c GK msiw¶Z Avav‡i ¯’vcb K‡iwQ|</tbangla>
<tbangla>Gici Avwg ïµwe›`y‡K RgvU i³iƒ‡c m…wó K‡iwQ, AZtci RgvU i³‡K gvsmwc‡Û cwiYZ K‡iwQ, Gici ‡mB gvsmwcÛ ‡_‡K Aw¯’ m…wó K‡iwQ, AZtci Aw¯’‡K gvsm Øviv Ave…Z K‡iwQ, Ae‡k‡l Zv‡K bZyb iƒ‡c `vuo Kwi‡qwQ| wbcyYZg m…wóKZ©v Avj­vn KZ Kj¨vYgq|</tbangla>
<tbangla>Gici ‡Zvgiv g…Z¨yeiY Ki‡e </tbangla>
<tbangla>AZtci ‡Kqvg‡Zi w`b ‡Zvgiv cybi“wÌZ n‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg ‡Zvgv‡`i Dci myßc_ m…wó K‡iwQ Ges Avwg m…wó m¤^‡Ü Abeavb bB|</tbangla>
<tbangla>Avwg AvKvk ‡_‡K cvwb el©Y K‡i _vwK cwigvY gZ AZtci Avwg Rwg‡b msi¶Y Kwi Ges Avwg Zv AcmviYI Ki‡Z m¶g|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avwg Zv Øviv ‡Zvgv‡`i R‡b¨ ‡LRyi I AvO[and]¸‡ii evMvb m…wó K‡iwQ| ‡Zvgv‡`i R‡b¨ G‡Z cªPyi dj Av‡Q Ges ‡Zvgiv Zv ‡_‡K Avnvi K‡i _vK|</tbangla>
<tbangla>Ges H e…¶ m…wó K‡iwQ, hv wmbvB ce©‡Z Rb¥vq Ges AvnviKvix‡`i R‡b¨ ‰Zj I e¨Äb Drcbœ K‡i|</tbangla>
<tbangla>Ges ‡Zvgv‡`i R‡b¨ PZy¯ú` Rš‘ mg~‡ni g‡a¨ wPš—v Kivi welq i‡q‡Q| Avwg ‡Zvgv‡`i‡K Zv‡`i D`iw¯’Z e¯—y ‡_‡K cvb KivB Ges ‡Zvgv‡`i R‡b¨ Zv‡`i g‡a¨ cªPyi DcKvwiZv Av‡Q| ‡Zvgiv Zv‡`i KZK‡K f¶Y Ki|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i wc‡V I Rjhv‡b ‡Zvgiv Av‡ivnY K‡i Pjv‡div K‡i _vK|</tbangla>
<tbangla>Avwg b~n‡K Zvi m¤úª`v‡qi Kv‡Q ‡cªiY K‡iwQjvg| ‡m e‡jwQjt ‡n Avgvi m¤úª`vq, ‡Zvgiv Avj­vni e‡›`Mx Ki| wZwb e¨ZxZ ‡Zvgv‡`i ‡Kvb gvey` ‡bB| ‡Zvgiv wK fq Ki bv|</tbangla>
<tbangla>ZLb Zvi m¤úª`v‡qi Kv‡di-cªavbiv e‡jwQjt G ‡Zv ‡Zvgv‡`i gZB GKRb gvbyl ‰e bq| ‡m ‡Zvgv‡`i Dci ‡bZ…Z¡ Ki‡Z Pvq| Avj­vn B”Qv Ki‡j ‡d‡ikZvB bvwhj Ki‡Zb| Avgiv Avgv‡`i c~e©cyi“l‡`i g‡a¨ Giƒc K_v ïwbwb|</tbangla>
<tbangla>‡m ‡Zv GK D¤§v` e¨w³ ‰e bq| myZivs wKQyKvj Zvi e¨vcv‡i A‡c¶v Ki|</tbangla>
<tbangla>b~n e‡jwQjt ‡n Avgvi cvjbKZ©v, Avgv‡K mvnvh¨ Ki; ‡Kbbv, Zviv Avgv‡K wg_¨vev`x ej‡Q|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avwg Zvi Kv‡Q Av‡`k ‡cªiY Kijvg ‡h, Zywg Avgvi `…wói mvg‡b Ges Avgvi wb‡`©‡k ‡bŠKv ‰Zix Ki| Gici hLb Avgvi Av‡`k Av‡m Ges Pyj­x c­vweZ nq, ZLb ‡bŠKvq Zy‡j bvI, cª‡Z¨K Rx‡ei GK GK ‡Rvov Ges ‡Zvgvi cwievieM©‡K, Zv‡`i g‡a¨ hv‡`i wec‡¶ c~‡e© wm×vš— ‡bqv n‡q‡Q Zv‡`i Qvov| Ges Zywg Rv‡jg‡`i m¤ú‡K© Avgv‡K wKQy e‡jv bv| wbðq Zviv wbg¾Z n‡e|</tbangla>
<tbangla>hLb Zywg I ‡Zvgvi m½xiv ‡bŠKvq Av‡ivnY Ki‡e, ZLb ejt Avj­vni ‡kvKi, whwb Avgv‡`i‡K Rv‡jg m¤úª`v‡qi Kej ‡_‡K D×vi K‡i‡Qb|</tbangla>
<tbangla>AviI ejt cvjbKZ©v, Avgv‡K Kj¨vYKi fv‡e bvwg‡q `vI, Zywg ‡kªô AeZviYKvix|</tbangla>
<tbangla>G‡Z wb`k©bvejx i‡q‡Q Ges Avwg cix¶vKvix|</tbangla>
<tbangla>AZtci Ab¨ GK m¤úª`vq Avwg Zvi ¯’jvwfwl³ K‡iwQjvg|</tbangla>
<tbangla>Ges Zv‡`iB GKRb‡K Zv‡`i g‡a¨ im~jiƒ‡c ‡cªiY K‡iwQjvg GB e‡j ‡h, ‡Zvgiv Avj­vni e‡›`Mx Ki| wZwb e¨ZxZ ‡Zvgv‡`i Ab¨ ‡Kvb gvey` ‡bB| ZeyI wK ‡Zvgiv fq Ki‡e bv?</tbangla>
<tbangla>Zvui m¤úª`v‡qi cªavbiv hviv Kv‡di wQj, ciKv‡ji mv¶vZ‡K wg_¨v ejZ Ges hv‡`i‡K Avwg cvw_©e Rxe‡b myL-¯^v”Q›`¨ w`‡qwQjvg, Zviv ejjt G‡Zv Avgv‡`i gZB GKRb gvbyl ‰e bq| ‡Zvgiv hv LvI, ‡mI ZvB Lvq Ges ‡Zvgiv hv cvb Ki, ‡mI ZvB cvb K‡i|</tbangla>
<tbangla>hw` ‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i gZB GKRb gvby‡li AvbyMZ¨ Ki, Z‡e ‡Zvgiv wbwðZiƒ‡cB ¶wZMª¯— n‡e|</tbangla>
<tbangla>‡m wK ‡Zvgv‡`i‡K GB Iqv`v ‡`q ‡h, ‡Zvgiv gviv ‡M‡j Ges g…wËKv I Aw¯’‡Z cwiYZ n‡j ‡Zvgv‡`i‡K cybi“¾xweZ Kiv n‡e?</tbangla>
<tbangla>‡Zvgv‡`i‡K ‡h Iqv`v ‡`qv n‡”Q, Zv ‡Kv_vq n‡Z cv‡i?</tbangla>
<tbangla>Avgv‡`i cvw_©eRxebB GKgvÎ Rxeb| Avgiv gwi I evuwP GLv‡bB Ges Avgviv cybi“wÌZ n‡ev bv|</tbangla>
<tbangla>‡m ‡Zv Ggb e¨w³ ‰e bq, ‡h Avj­vn m¤^‡Ü wg_¨v D™¢veb K‡i‡Q Ges Avgiv Zv‡K wek¦vm Kwi bv|</tbangla>
<tbangla>wZwb ej‡jbt ‡n Avgvi cvjbKZ©v, Avgv‡K mvnvh¨ Ki, KviY Zviv Avgv‡K wg_¨vev`x ej‡Q|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn ej‡jbt wKQy w`‡bi g‡a¨ Zviv mKvj ‡ejv AbyZß n‡e|</tbangla>
<tbangla>AZtci mZ¨ mZ¨B GK fqsKi kã Zv‡`i‡K nZPwKZ Kij Ges Avwg Zv‡`i‡K evZ¨v-ZvwoZ AveR©bv m`…k K‡i w`jvg| AZtci aŸsm ‡nvK cvcx m¤úª`vq|</tbangla>
<tbangla>Gici Zv‡`i c‡i Avwg eû m¤úª`vq m…wó K‡iwQ|</tbangla>
<tbangla>‡Kvb m¤úª`vq Zvi wbw`©ó Kv‡ji A‡Mª ‡h‡Z cv‡i bv| Ges cðv‡ZI _Kv‡Z cv‡i bv|</tbangla>
<tbangla>Gici Avwg GKvw`µ‡g Avgvi im~j ‡cªiY K‡iwQ| hLbB ‡Kvb D¤§‡Zi Kv‡Q Zvui im~j AvMgb K‡i‡Qb, ZLbB Zviv Zvu‡K wg_¨vev`x e‡j‡Q| AZtci Avwg Zv‡`i G‡Ki ci GK aŸsm K‡iwQ Ges Zv‡`i‡K Kvwnbxi wel‡q cwiYZ K‡iwQ| myZivs aŸsm ‡nvK Awek¦vmxiv|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avwg g~mv I nvi“Y‡K ‡cªiY K‡iwQjvg Avgvi wb`k©bvejx I my¯úó mb`mn,</tbangla>
<tbangla>‡diAvDb I Zvi AgvZ¨‡`i Kv‡Q| AZtci Zviv AnsKvi Kij Ges Zviv D×Z m¤úª`vq wQj|</tbangla>
<tbangla>Zviv ejjt Avgiv wK Avgv‡`i gZB G `yB e¨w³‡Z wek¦vm ¯’vcb Kie; A_P Zv‡`i m¤úª`vq Avgv‡`i `vm?</tbangla>
<tbangla>AZtci Zviv Dfq‡K wg_¨vev`x ejj| d‡j Zviv aŸsm cªvß nj|</tbangla>
<tbangla>Avwg g~mv‡K wKZve w`‡qwQjvg hv‡Z Zviv mrc_ cvq|</tbangla>
<tbangla>Ges Avwg gwiqg Zbq I Zvui gvZv‡K GK wb`k©b `vb K‡iwQjvg| Ges Zv‡`i‡K GK Ae¯’vb‡hvM¨ ¯^”Q cvwb wewkó wUjvq Avkªq w`‡qwQjvg|</tbangla>
<tbangla>‡n im~jMY, cweÎ e¯—y Avnvi Ki“b Ges mrKvR Ki“b| Avcbviv hv K‡ib ‡m wel‡q Avwg cwiÁvZ|</tbangla>
<tbangla>Avcbv‡`i GB D¤§Z me ‡Zv GKB a‡g©i Abymvix Ges Avwg Avcbv‡`i cvjbKZ©v; AZGe Avgv‡K fq Ki“b|</tbangla>
<tbangla>AZtci gvbyl Zv‡`i welq‡K eûav wef³ K‡i w`‡q‡Q| cª‡Z¨K m¤úª`vq wbR wbR gZev` wb‡q Avbw›`Z n‡”Q|</tbangla>
<tbangla>AZGe Zv‡`i wKQy Kv‡ji R‡b¨ Zv‡`i AÁvbZvq wbg¾Z _vK‡Z w`b|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK g‡b K‡i ‡h, Avwg Zv‡`i‡K ab-m¤ú` I mš—vb-mš—wZ w`‡q hvw”Q|</tbangla>
<tbangla>Zv‡Z K‡i Zv‡`i‡K `ª“Z g½‡ji w`‡K wb‡q hvw”Q? eis Zviv ‡ev‡S bv|</tbangla>
<tbangla>wbðq hviv Zv‡`i cvjbKZ©vi f‡q mš¿¯—,</tbangla>
<tbangla>hviv Zv‡`i cvjbKZ©vi K_vq wek¦vm ¯’vcb K‡i,</tbangla>
<tbangla>hviv Zv‡`i cvjbKZ©vi mv‡_ KvD‡K kixK K‡i bv</tbangla>
<tbangla>Ges hviv hv `vb Kievi, Zv fxZ, Kw¤úZ ü`‡q G Kvi‡Y `vb K‡i ‡h, Zviv Zv‡`i cvjbKZ©vi Kv‡Q cªZ¨veZ©b Ki‡e,</tbangla>
<tbangla>ZvivB Kj¨vY `ª“Z AR©b K‡i Ges Zviv Zv‡Z AMªMvgx|</tbangla>
<tbangla>Avwg KvD‡K Zvi mva¨vZxZ `vwqZ¡ Ac©b Kwi bv| Avgvi GK wKZve Av‡Q, hv mZ¨ e¨³ K‡i Ges Zv‡`i cªwZ Ryjyg Kiv n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>bv, Zv‡`i Aš—i G wel‡q AÁvbZvq Av”Qbœ, G Qvov Zv‡`i AviI KvR i‡q‡Q, hv Zviv Ki‡Q|</tbangla>
<tbangla>GgbwK, hLb Avwg Zv‡`i Hk¦h©kvjx ‡jvK‡`i‡K kvw¯— Øviv cvKovI Kie, ZLbB Zviv PxrKvi Ry‡o ‡`‡e|</tbangla>
<tbangla>A`¨ PxrKvi K‡iv bv| ‡Zvgiv Avgvi KvQ ‡_‡K wb¯‹…wZ cv‡e bv|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgv‡`i‡K Avgvi AvqvZmg~n ‡kvbv‡bv nZ, ZLb ‡Zvgiv D‡ëv cv‡q m‡i co‡Z|</tbangla>
<tbangla>AnsKvi K‡i G wel‡q A_©nxb Mí-¸Re K‡i ‡h‡Z|</tbangla>
<tbangla>AZGe Zviv wK GB Kvjvg m¤ú‡êK wPš—v-fvebv K‡i bv? bv Zv‡`i Kv‡Q Ggb wKQy G‡m‡Q, hv Zv‡`i wcZ…cyi“l‡`i Kv‡Q Av‡mwb?</tbangla>
<tbangla>bv Zviv Zv‡`i im~j‡K ‡P‡b bv, d‡j Zviv Zvu‡K A¯^xKvi K‡i?</tbangla>
<tbangla>bv Zviv e‡j ‡h, wZwb cvMj ? eis wZwb Zv‡`i Kv‡Q mZ¨ wb‡q AvMgb K‡i‡Qb Ges Zv‡`i AwaKvsk mZ¨‡K AcQ›` K‡i|</tbangla>
<tbangla>mZ¨ hw` Zv‡`i Kv‡Q Kvgbv-evmbvi Abymvix nZ, Z‡e b‡fvgÛj I f~gÛj Ges G¸‡jvi ga¨eZ©êx mewKQyB wek…•Lj n‡q coZ| eis Avwg Zv‡`i‡K `vb K‡iwQ Dc‡`k, wKš‘ Zviv Zv‡`i Dc‡`k Abyaveb K‡i bv|</tbangla>
<tbangla>bv Avcwb Zv‡`i Kv‡Q ‡Kvb cªwZ`vb Pvb? Avcbvi cvjbKZ©vi cªwZ`vb DËg Ges wZwbB wiwhK`vZv|</tbangla>
<tbangla>Avcwb ‡Zv Zv‡`i‡K ‡mvRv c‡_ `vIqvZ w`‡”Qb;</tbangla>
<tbangla>Avi hviv ciKv‡j wek¦vm K‡i bv, Zviv ‡mvRv c_ ‡_‡K weP¨yZ n‡q ‡M‡Q|</tbangla>
<tbangla>hw` Avwg Zv‡`i cªwZ `qv Kwi Ges Zv‡`i Kó `~i K‡i ‡`B, ZeyI Zviv Zv‡`i Aeva¨Zvq w`‡knviv n‡q ‡j‡M _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>Avwg Zv‡`i‡K kvw¯— Øviv cvKovI K‡iwQjvg, wKš‘ Zviv Zv‡`i cvjbKZ©vi mvg‡b bZ nj bv Ges KvKywZ-wgbywZI Kij bv|</tbangla>
<tbangla>Ae‡k‡l hLb Avwg Zv‡`i Rb¨ KwVb kvw¯—i Øvi Ly‡j ‡`e, ZLb Zv‡Z Zv‡`i Avkv f½ n‡e|</tbangla>
<tbangla>wZwb ‡Zvgv‡`i Kvb, ‡PvL I Aš—tKiY m…wó K‡i‡Qb; ‡Zvgiv LyeB Aí K…ZÁZv ¯^xKvi K‡i _vK|</tbangla>
<tbangla>wZwbB ‡Zvgv‡`i‡K c…w_ex‡Z Qwo‡q ‡i‡L‡Qb Ges ZviB w`‡K ‡Zvgv‡`i‡K mg‡eZ Kiv n‡e|</tbangla>
<tbangla>wZwbB cªvY `vb K‡ib Ges g…Z¨y NUvb Ges w`ev-ivwÎi weeZ©b ZvuiB KvR, Zey I wK ‡Zvgiv eyS‡e bv?</tbangla>
<tbangla>eis Zviv e‡j ‡hgb Zv‡`i c~e©eZ©xiv ejZ|</tbangla>
<tbangla>Zviv e‡jt hLb Avgiv g‡i hve Ges g…wËKv I Aw¯’‡Z cwiYZ ne, ZLbI wK Avgiv cybi“wÌZ ne ?</tbangla>
<tbangla>AZx‡Z Avgv‡`i‡K Ges Avgv‡`i wcZ…cyi“l‡`i‡K GB Iqv`vB ‡`qv n‡q‡Q| GUv ‡Zv c~e©eZx‡`i Kí-K_v ‰e wKQyB bq|</tbangla>
<tbangla>ejyb c…w_ex Ges c…w_ex‡Z hviv Av‡Q, Zviv Kvi? hw` ‡Zvgiv Rvb, Z‡e ej|</tbangla>
<tbangla>GLb Zviv ej‡et meB Avj­vni| ejyb, ZeyI wK ‡Zvgiv wPš—v Ki bv?</tbangla>
<tbangla>ejybt mßvKvk I gnv-Avi‡ki gvwjK ‡K?</tbangla>
<tbangla>GLb Zviv ej‡et Avj­vn| ejyb, ZeyI wK ‡Zvgiv fq Ki‡e bv?</tbangla>
<tbangla>ejybt ‡Zvgv‡`i Rvbv _vK‡j ej, Kvi nv‡Z me e¯—yi KZ…ê©Z¡, whwb i¶v K‡ib Ges hvi Kej ‡_‡K ‡KD i¶v Ki‡Z cv‡i bv ?</tbangla>
<tbangla>GLb Zviv ej‡et Avj­vni| ejybt Zvn‡j ‡Kv_v ‡_‡K ‡Zvgv‡`i‡K Rv`y Kiv n‡”Q?</tbangla>
<tbangla>wKQyB bq, Avwg Zv‡`i Kv‡Q mZ¨ ‡cŠuwQ‡qwQ, Avi Zviv ‡Zv wg_¨vev`x|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn ‡Kvb mš—vb MªnY K‡ibwb Ges Zvui mv‡_ ‡Kvb gvey` ‡bB| _vK‡j cª‡Z¨K gvey` wbR wbR m…wó wb‡q P‡j ‡hZ Ges GKRb Ab¨R‡bi Dci cªej n‡q ‡hZ| Zviv hv e‡j, Zv ‡_‡K Avj­vn cweÎ|</tbangla>
<tbangla>wZwb `…k¨ I A`…‡k¨i Ávbx| Zviv kixK K‡i, wZwb Zv ‡_‡K D‡aŸ©|</tbangla>
<tbangla>ejybt ‡n Avgvi cvjbKZ©v! ‡h wel‡q Zv‡`i‡K Iqv`v ‡`qv n‡q‡Q Zv hw` Avgv‡K ‡`Lvb,</tbangla>
<tbangla>‡n Avgvi cvjbKZ©v! Z‡e Avcwb Avgv‡K ‡MvbvnMvi m¤úª`v‡qi Aš—f©~³ Ki‡eb bv|</tbangla>
<tbangla>Avwg Zv‡`i‡K ‡h wel‡qi Iqv`v w`‡qwQ, Zv Avcbv‡K ‡`Lv‡Z Aek¨B m¶g|</tbangla>
<tbangla>g‡›`i RIqv‡e ZvB ejyb, hv DËg| Zviv hv e‡j, Avwg ‡m wel‡q mwe‡kl AeMZ|</tbangla>
<tbangla>ejybt ‡n Avgvi cvjbKZ©v! Avwg kqZv‡bi cª‡ivPbv ‡_‡K Avcbvi Avkªq cªv_©bv Kwi,</tbangla>
<tbangla>Ges ‡n Avgvi cvjbKZ©v! Avgvi wbKU Zv‡`i Dcw¯’wZ ‡_‡K Avcbvi Avkªq cªv_©bv Kwi|</tbangla>
<tbangla>hLb Zv‡`i KviI Kv‡Q g…Z¨y Av‡m, ZLb ‡m e‡jt ‡n Avgvi cvjYKZ©v! Avgv‡K cybivq (`ywbqv‡Z ) ‡cªiY Ki“b|</tbangla>
<tbangla>hv‡Z Avwg mrKg© Ki‡Z cvwi, hv Avwg Kwiwb| KLbB bq, G ‡Zv Zvi GKwU K_vi K_v gvÎ| Zv‡`i mvg‡b c`©v Av‡Q cybi“Ìvb w`em ch©š—|</tbangla>
<tbangla>AZtci hLb wksMvq dyrKvi ‡`qv n‡e, ‡mw`b Zv‡`i cvi¯úwiK AvZœxqZvi eÜb _vK‡e bv Ges G‡K Aci‡K wRÁvmvev` Ki‡e bv|</tbangla>
<tbangla>hv‡`i cvj­v fvix n‡e, ZvivB n‡e mdjKvg,</tbangla>
<tbangla>Ges hv‡`i cvj­v nvév n‡e ZvivB wb‡R‡`i ¶wZmvab K‡i‡Q, Zviv ‡`vh‡LB wPiKvj emevm Ki‡e|</tbangla>
<tbangla>Av¸b Zv‡`i gyLgÛj `» Ki‡e Ges Zviv Zv‡Z exfrm AvKvi avib Ki‡e|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgv‡`i mvg‡b wK Avgvi AvqvZ mg~n cwVZ nZ bv? ‡Zvgiv ‡Zv ‡m¸‡jv‡K wg_¨v ej‡Z|</tbangla>
<tbangla>Zviv ej‡et ‡n Avgv‡`i cvjbKZ©v, Avgiv `~f©v‡M¨i nv‡Z civf~Z wQjvg Ges Avgiv wQjvg weåvš— RvwZ|</tbangla>
<tbangla>‡n Avgv‡`i cvjbKZ©v! G ‡_‡K Avgv‡`i‡K D×vi Ki; Avgiv hw` cybivq Zv Kwi, Z‡e Avgiv ‡MvbvnMvi ne|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn ej‡ebt ‡Zvgiv waK…Z Ae¯’vq GLv‡bB c‡o _vK Ges Avgvi mv‡_ ‡Kvb K_v e‡jv bv|</tbangla>
<tbangla>Avgvi ev›`v‡`i GK`‡j ejZt ‡n Avgv‡`i cvjbKZ©v! Avgiv wek¦vm ¯’vcb K‡iwQ| AZGe Zywg Avgv‡`i‡K ¶gv Ki I Avgv‡`i cªwZ ing Ki| Zywg ‡Zv `qvjy‡`i g‡a¨ ‡kªô `qvjy|</tbangla>
<tbangla>AZtci ‡Zvgiv Zv‡`i‡K VvÆvi cvÎiƒ‡c MªnY Ki‡Z| GgbwK, Zv ‡Zvgv‡`i‡K Avgvi ¯§iY fywj‡q w`‡qwQj Ges ‡Zvgiv Zv‡`i‡K ‡`‡L cwinvm Ki‡Z|</tbangla>
<tbangla>AvR Avwg Zv‡`i‡K Zv‡`i me‡ii Kvi‡Y Ggb cªwZ`vb w`‡qwQ ‡h, ZvivB mdjKvg|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn ej‡ebt ‡Zvgiv c…w_ex‡Z KZw`b Ae¯’vb Ki‡j eQ‡ii MYbvq?</tbangla>
<tbangla>Zviv ej‡e, Avgiv GKw`b A_ev w`‡bi wKQy Ask Ae¯’vb K‡iwQ| AZGe Avcwb MYbvKvix‡`i‡K wR‡Ám Ki“b|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn ej‡ebt ‡Zvgiv Zv‡Z Aíw`bB Ae¯’vb K‡iQ, hw` ‡Zvgiv Rvb‡Z?</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv wK aviYv Ki ‡h, Avwg ‡Zvgv‡`i‡K Ab_©K m…wó K‡iwQ Ges ‡Zvgiv Avgvi Kv‡Q wd‡i Avm‡e bv?</tbangla>
<tbangla>AZGe kxl© gwngvq Avj­vn, wZwb mwZ¨Kvi gvwjK, wZwb e¨ZxZ ‡Kvb gvey` ‡bB| wZwb m¤§vwbZ Avi‡ki gvwjK|</tbangla>
<tbangla>‡h ‡KD Avj­vni mv‡_ Ab¨ Dcvm¨‡K Wv‡K, Zvi Kv‡Q hvi mb` ‡bB, Zvi wnmve Zvi cvjYKZ©vi Kv‡Q Av‡Q| wbðq Kv‡diiv mdjKvg n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>ej~bt ‡n Avgvi cvjbKZ©v, ¶gv Ki“b I ing Ki“b| ingKvix‡`i g‡a¨ Avcwb ‡kªó ingKvix|</tbangla>

</quran>