<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quran>
<parabic>ﺗَﻨﺰِﻳﻞُ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبِ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰِ ٱ ﻟْﺤَﻜِﻴﻢِ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﺂ أَﻧﺰَ ﻟْﻨَﺂ ﺇِ ﻟَﻴْﻚَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻓَﭑﻋْﺒُﺪِ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻣُﺨْﻠِﺼﺎً  ﻟﱠﻪُ ٱ ﻟﺪﱢﻳﻦِ</parabic>
<parabic>أَﻻَ  ﻟِﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﺪﱢﻳﻦُ ٱ ﻟْﺨَﺎ ﻟِصُ ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺗﱠﺨَﺬُﻭاْ ﻣِﻦ ﺩُﻭﻧِﻪِ أَﻭْ ﻟِﻴَﺂءَ ﻣَﺎ ﻧَﻌْﺒُﺪُﮧُﻢْ ﺇِﻻﱠ  ﻟِﻴُﻘَﺮﱢﺑُﻮﻧَﺂ ﺇِ ﻟَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺯُ ﻟْﻔَﻰۤ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻳَﺤْﻜُﻢُ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢْ ﻓِﻰ ﻣَﺎ ﮧُﻢْ ﻓِﻴﻪِ ﻳَﺨْﺘَﻠِﻔُﻮ نَ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻻَ ﻳَﻬْﺪِى ﻣَﻦْ ﮧُﻮَ ﻛَﺎﺫِبٌ ﻛَـﻔﱠﺎرٌ</parabic>
<parabic> ﻟﱠﻮْ أَﺭَﺍدَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ أَ ن ﻳَﺘﱠﺨِﺬَ ﻭَ ﻟَﺪاً ﻻﱠﺻْﻄَﻔَﻰٰ ﻣِﻤﱠﺎ ﻳَﺨْﻠُﻖُ ﻣَﺎ ﻳَﺸَﺂءُ ﺳُﺒْﺤَﺎﻧَﻪُ ﮧُﻮَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﻮَﺍﺣِﺪُ ٱ ﻟْﻘَﻬﱠﺎرُ</parabic>
<parabic>ﺧَﻠَﻖَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضَ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻳُﻜَﻮﱢرُ ٱ ﻟﻠﱠﻴْـﻞَ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻨﱠﻬَـﺎرِ ﻭَﻳُﻜَﻮﱢرُ ٱ ﻟﻨﱠـﻬَﺎرَ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻴْﻞِ ﻭَﺳَﺨﱠـﺮَ ٱ ﻟﺸﱠﻤْﺲَ ﻭَٱ ﻟْﻘَﻤَﺮَ ﻛُـﻞٌّ ﻳَﺠْﺮِى ﻷَﺟَـﻞٍ ﻣﱡﺴَـﻤًّﻰ أَﻻَ ﮧُﻮَ ٱ ﻟْﻌَﺰِﻳﺰُ ٱ ﻟْﻐَﻔﱠﺎرُ</parabic>
<parabic>ﺧَﻠَﻘَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦ ﻧﱠﻔْﺲٍ ﻭَﺍﺣِﺪَةٍ ﺛُﻢﱠ ﺟَﻌَﻞَ ﻣِﻨْﻬَﺎ ﺯَﻭْﺟَﻬَﺎ ﻭَأَﻧﺰَلَ  ﻟَﻜُﻢْ ﻣﱢﻦَ ٱﻷَﻧْﻌَﺎمِ ﺛَﻤَﺎﻧِﻴَﺔَ أَﺯْﻭَﺍجٍ ﻳَﺨْﻠُﻘُﻜُﻢْ ﻓِﻰ ﺑُﻄُﻮ نِ أُﻣﱠﻬَﺎﺗِﻜُـﻢْ ﺧَﻠْﻘﺎً ﻣﱢﻦ ﺑَﻌْﺪِ ﺧَﻠْﻖٍ ﻓِﻰ ﻇُﻠُﻤَﺎتٍ ﺛَﻼَثٍ ﺫٰ ﻟِﻜُﻢُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺭَﺑﱡﻜُﻢْ  ﻟَﻪُ ٱ ﻟْﻤُﻠْﻚُ ﻻۤ ﺇِ ﻟَـٰﻪَ ﺇِﻻﱠ ﮧُﻮَ ﻓَﺄَﻧﱠﻰٰ ﺗُﺼْﺮَﻓُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِ ن ﺗَﻜْﻔُﺮُﻭاْ ﻓَﺈِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻏَﻨِﻲٌّ ﻋَﻨﻜُﻢْ ﻭَﻻَ ﻳَﺮْﺿَﻰٰ  ﻟِﻌِﺒَﺎﺩِﻩِ ٱ ﻟْﻜُﻔْﺮَ ﻭَﺇِ ن ﺗَﺸْﻜُﺮُﻭاْ ﻳَﺮْﺿَﻪُ  ﻟَﻜُﻢْ ﻭَﻻَ ﺗَﺰِرُ ﻭَﺍﺯِﺭَةٌ ﻭِﺯْرَ أُﺧْﺮَىٰ ﺛُﻢﱠ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺭَﺑﱢﻜُﻢْ ﻣﱠﺮْﺟِﻌُﻜُـﻢْ ﻓَﻴُﻨَﺒﱢﺌُﻜُـﻢْ ﺑِﻤَﺎ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ ﺇِﻧﱠﻪُ ﻋَﻠِﻴﻢٌ ﺑِﺬَﺍتِ ٱ ﻟﺼﱡﺪُﻭرِ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﺫَا ﻣَﺲﱠ ٱﻹِﻧﺴَﺎ نَ ﺿُﺮٌّ ﺩَﻋَﺎ ﺭَﺑﱠﻪُ ﻣُﻨِﻴﺒﺎً ﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﺛُﻢﱠ ﺇِﺫَا ﺧَﻮﱠ ﻟَﻪُ ﻧِﻌْﻤَﺔً ﻣﱢﻨْﻪُ ﻧَﺴِﻰَ ﻣَﺎ ﻛَﺎ نَ ﻳَﺪْﻋُﻮۤ ﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻞُ ﻭَﺟَﻌَﻞَ  ﻟِﻠﱠﻪِ أَﻧﺪَﺍﺩاً  ﻟﱢﻴُﻀِﻞﱠ ﻋَﻦ ﺳَﺒِﻴﻠِﻪِ ﻗُﻞْ ﺗَﻤَﺘﱠﻊْ ﺑِﻜُﻔْﺮِكَ ﻗَﻠِﻴﻼً ﺇِﻧﱠﻚَ ﻣِﻦْ أَﺻْﺤَﺎبِ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ</parabic>
<parabic>أَﻣﱠﻦْ ﮧُﻮَ ﻗَﺎﻧِﺖٌ ﺁﻧَﺂءَ ٱ ﻟﻠﱠﻴْﻞِ ﺳَﺎﺟِﺪاً ﻭَﻗَﺂﺋِﻤﺎً ﻳَﺤْﺬَرُ ٱﻵﺧِﺮَةَ ﻭَﻳَﺮْﺟُﻮاْ ﺭَﺣْﻤَﺔَ ﺭَﺑﱢﻪِ ﻗُﻞْ ﮧَﻞْ ﻳَﺴْﺘَﻮِى ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻻَ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ ﺇِﻧﱠﻤَﺎ ﻳَﺘَﺬَﻛﱠﺮُ أُﻭْ ﻟُﻮ ٱﻷَ ﻟْﺒَﺎبِ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻳٰﻌِﺒَﺎدِ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺁﻣَﻨُﻮاْ ٱﺗﱠﻘُﻮاْ ﺭَﺑﱠﻜُﻢْ  ﻟِﻠﱠﺬِﻳﻦَ أَﺣْﺴَﻨُﻮاْ ﻓِﻰ ﮧَـٰﺬِﻩِ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﺣَﺴَﻨَﺔٌ ﻭَأَﺭْضُ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَﺍﺳِﻌَﺔٌ ﺇِﻧﱠﻤَﺎ ﻳُﻮَﻓﱠﻰ ٱ ﻟﺼﱠﺎﺑِﺮُﻭ نَ أَﺟْﺮَﮧُﻢْ ﺑِﻐَﻴْﺮِ ﺣِﺴَﺎبٍ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﺇِﻧﱢﻲۤ أُﻣِﺮْتُ أَ نْ أَﻋْﺒُﺪَ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻣُﺨْﻠِﺼﺎً  ﻟﱠﻪُ ٱ ﻟﺪﱢﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَأُﻣِﺮْتُ ِﻸَ نْ أَﻛُﻮ نَ أَﻭﱠلَ ٱ ﻟْﻤُﺴْﻠِﻤِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﺇِﻧﱢﻲۤ أَﺧَﺎفُ ﺇِ نْ ﻋَﺼَﻴْﺖُ ﺭَﺑﱢﻰ ﻋَﺬَﺍبَ ﻳَﻮْمٍ ﻋَﻈِﻴﻢٍ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞِ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ أَﻋْﺒُﺪُ ﻣُﺨْﻠِﺼﺎً  ﻟﱠﻪُ ﺩِﻳﻨِﻲ</parabic>
<parabic>ﻓَﭑﻋْﺒُﺪُﻭاْ ﻣَﺎ ﺷِﺌْﺘُﻢْ ﻣﱢﻦ ﺩُﻭﻧِﻪِ ﻗُﻞْ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟْﺨَﺎﺳِﺮِﻳﻦَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﺧَﺴِﺮُﻭۤاْ أَﻧﻔُﺴَﻬُﻢْ ﻭَأَﮧْﻠِﻴﻬِﻢْ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ أَﻻَ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﮧُﻮَ ٱ ﻟْﺨُﺴْﺮَﺍ نُ ٱ ﻟْﻤُﺒِﻴﻦُ</parabic>
<parabic> ﻟَﻬُﻢْ ﻣﱢﻦ ﻓَﻮْﻗِﻬِﻢْ ﻇُﻠَﻞٌ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ ﻭَﻣِﻦ ﺗَﺤْﺘِﻬِﻢْ ﻇُﻠَﻞٌ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﻳُﺨَﻮﱢفُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺑِﻪِ ﻋِﺒَﺎﺩَﻩُ ﻳٰﻌِﺒَﺎدِ ﻓَﭑﺗﱠﻘُﻮ نِ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺟْﺘَﻨَﺒُﻮاْ ٱ ﻟﻄﱠﺎﻏُﻮتَ أَ ن ﻳَﻌْﺒُﺪُﻭﮧَﺎ ﻭَأَﻧَﺎﺑُﻮۤاْ ﺇِ ﻟَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ  ﻟَﻬُﻢُ ٱ ﻟْﺒُﺸْﺮَىٰ ﻓَﺒَﺸﱢﺮْ ﻋِﺒَﺎدِ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳَﺴْﺘَﻤِﻌُﻮ نَ ٱ ﻟْﻘَﻮْلَ ﻓَﻴَـﺘﱠﺒِﻌُﻮ نَ أَﺣْﺴَﻨَﻪُ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﮧَﺪَﺍﮧُﻢُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻭَأُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢْ أُﻭْ ﻟُﻮ ٱﻷَ ﻟْﺒَﺎبِ</parabic>
<parabic>أَﻓَﻤَﻦْ ﺣَﻖﱠ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﻛَﻠِﻤَﺔُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ أَﻓَﺄَﻧﺖَ ﺗُﻨﻘِﺬُ ﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱ ﻟﻨﱠﺎرِ</parabic>
<parabic> ﻟَـٰﻜِﻦِ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺗﱠﻘَﻮاْ ﺭَﺑﱠﻬُﻢْ  ﻟَﻬُﻢْ ﻏُﺮَفٌ ﻣﱢﻦ ﻓَﻮْﻗِﻬَﺎ ﻏُﺮَفٌ ﻣﱠﺒْﻨِﻴﱠﺔٌ ﺗَﺠْﺮِى ﻣِﻦ ﺗَﺤْﺘِﻬَﺎ ٱﻷَﻧْﻬَﺎرُ ﻭَﻋْﺪَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻻَ ﻳُﺨْﻠِﻒُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﻤِﻴﻌَﺎدَ</parabic>
<parabic>أَ ﻟَﻢْ ﺗَﺮَ أَ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ أَﻧﺰَلَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺂءِ ﻣَﺂءً ﻓَﺴَﻠَﻜَﻪُ ﻳَﻨَﺎﺑِﻴﻊَ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﺛُﻢﱠ ﻳُﺨْﺮِجُ ﺑِﻪِ ﺯَﺭْﻋﺎً ﻣﱡﺨْﺘَﻠِﻔﺎً أَ ﻟْﻮَﺍﻧُﻪُ ﺛُﻢﱠ ﻳَﻬِـﻴﺞُ ﻓَـﺘَﺮَﺍﻩُ ﻣُﺼْﻔَـﺮّاً ﺛُﻢﱠ ﻳَﺠْﻌَﻠُﻪُ ﺣُﻄَﺎﻣﺎً ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ  ﻟَﺬِﻛْﺮَىٰ ِﻸُﻭْ ﻟِﻰ ٱﻷَ ﻟْﺒَﺎبِ</parabic>
<parabic>أَﻓَﻤَﻦ ﺷَﺮَحَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺻَﺪْﺭَﻩُ  ﻟِﻺِﺳْﻼَمِ ﻓَﻬُﻮَ ﻋَﻠَﻰٰ ﻧُﻮرٍ ﻣﱢﻦ ﺭﱠﺑﱢﻪِ ﻓَﻮَﻳْﻞٌ  ﻟﱢﻠْﻘَﺎﺳِﻴَﺔِ ﻗُﻠُﻮﺑُﻬُﻢْ ﻣﱢﻦ ﺫِﻛْﺮِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﻓِﻰ ﺿَﻼَلٍ ﻣﱡﺒِﻴﻦٍ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻧَﺰﱠلَ أَﺣْﺴَﻦَ ٱ ﻟْﺤَﺪِﻳﺚِ ﻛِﺘَﺎﺑﺎً ﻣﱡﺘَﺸَﺎﺑِﻬﺎً ﻣﱠﺜَﺎﻧِﻰَ ﺗَﻘْﺸَﻌِﺮﱡ ﻣِﻨْﻪُ ﺟُﻠُﻮدُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻳَﺨْﺸَﻮْ نَ ﺭَﺑﱠﻬُﻢْ ﺛُﻢﱠ ﺗَﻠِﻴﻦُ ﺟُﻠُﻮﺩُﮧُﻢْ ﻭَﻗُﻠُﻮﺑُﻬُﻢْ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺫِﻛْﺮِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﮧُﺪَى ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻳَﻬْﺪِى ﺑِﻪِ ﻣَﻦ ﻳَﺸَﺂءُ ﻭَﻣَﻦ ﻳُﻀْﻠِﻞِ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻓَﻤَﺎ  ﻟَﻪُ ﻣِﻦْ ﮧَﺎدٍ</parabic>
<parabic>أَﻓَﻤَﻦ ﻳَﺘﱠﻘِﻰ ﺑِﻮَﺟْﻬِﻪِ ﺳُﻮۤءَ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻭَﻗِﻴﻞَ  ﻟِﻠﻈﱠﺎ ﻟِﻤِﻴﻦَ ﺫُﻭﻗُﻮاْ ﻣَﺎ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻜْﺴِﺒُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻛَﺬﱠبَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻬِﻢْ ﻓَﺄَﺗَﺎﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻌَـﺬَﺍبُ ﻣِﻦْ ﺣَﻴْﺚُ ﻻَ ﻳَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﺫَﺍﻗَﻬُﻢُ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟْﺨِﺰْىَ ﻓِﻰ ٱ ﻟْﺤَﻴَﺎةِ ٱ ﻟﺪﱡﻧْﻴَﺎ ﻭَ ﻟَﻌَﺬَﺍبُ ٱﻵﺧِﺮَةِ أَﻛْﺒَﺮُ  ﻟَﻮْ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ ﺿَﺮَﺑْﻨَﺎ  ﻟِﻠﻨﱠﺎسِ ﻓِﻰ ﮧَـٰﺬَا ٱ ﻟْﻘُﺮْﺁ نِ ﻣِﻦ ﻛُﻞﱢ ﻣَﺜَﻞٍ  ﻟﱠﻌَﻠﱠﻬُﻢْ ﻳَﺘَﺬَﻛﱠﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﺮْﺁﻧﺎً ﻋَﺮَﺑِﻴّﺎً ﻏَﻴْﺮَ ﺫِى ﻋِﻮَجٍ  ﻟﱠﻌَﻠﱠﻬُﻢْ ﻳَﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺿَﺮَبَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻣَﺜَﻼً ﺭﱠﺟُﻼً ﻓِﻴﻪِ ﺷُﺮَﻛَﺂءُ ﻣُﺘَﺸَﺎﻛِﺴُﻮ نَ ﻭَﺭَﺟُﻼً ﺳَﻠَﻤﺎً  ﻟﱢﺮَﺟُﻞٍ ﮧَﻞْ ﻳَﺴْﺘَﻮِﻳَﺎ نِ ﻣَﺜَﻼً ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﺑَﻞْ أَﻛْﺜَﺮُﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﻚَ ﻣَﻴﱢﺖٌ ﻭَﺇِﻧﱠﻬُﻢْ ﻣﱠﻴﱢﺘُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﺛُﻢﱠ ﺇِﻧﱠﻜُﻢْ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻋِﻨﺪَ ﺭَﺑﱢﻜُﻢْ ﺗَﺨْﺘَﺼِﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﻤَﻦْ أَﻇْﻠَﻢُ ﻣِﻤﱠﻦ ﻛَﺬَبَ ﻋﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَﻛَﺬﱠبَ ﺑِﭑ ﻟﺼﱢﺪْقِ ﺇِذْ ﺟَﺂءَﻩُ أَ ﻟَﻴْﺲَ ﻓِﻰ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﻣَﺜْﻮًى  ﻟﱢﻠْﻜَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱ ﻟﱠﺬِى ﺟَﺂءَ ﺑِﭑ ﻟﺼﱢﺪْقِ ﻭَﺻَﺪﱠقَ ﺑِﻪِ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﻤُﺘﱠﻘُﻮ نَ</parabic>
<parabic> ﻟَﻬُﻢ ﻣﱠﺎ ﻳَﺸَﺂءُﻭ نَ ﻋِﻨﺪَ ﺭَﺑﱢﻬِﻢْ ﺫٰ ﻟِﻚَ ﺟَﺰَﺁءُ ٱ ﻟْﻤُﺤْﺴِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic> ﻟِﻴُﻜَـﻔﱢﺮَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻋَﻨْﻬُﻢْ أَﺳْﻮَأَ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻋَﻤِﻠُﻮاْ ﻭَﻳَﺠْﺰِﻳَﻬُﻢْ أَﺟْﺮَﮧُﻢْ ﺑِﺄَﺣْﺴَﻦِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﻛَـﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻌْﻤَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>أَ ﻟَﻴْﺲَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺑِﻜَﺎفٍ ﻋَﺒْﺪَﻩُ ﻭَﻳُﺨَﻮﱢﻓُﻮﻧَﻚَ ﺑِﭑ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﺩُﻭﻧِﻪِ ﻭَﻣَﻦ ﻳُﻀْـﻠِﻞِ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻓَﻤَﺎ  ﻟَﻪُ ﻣِﻦْ ﮧَـﺎدٍ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﻦ ﻳَﻬْﺪِ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻓَﻤَﺎ  ﻟَﻪُ ﻣِﻦ ﻣﱡﻀِﻞﱟ أَ ﻟَﻴْﺲَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺑِﻌَﺰِﻳﺰٍ ﺫِى ٱﻧﺘِﻘَﺎمٍ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﺌِﻦ ﺳَﺄَ ﻟْﺘَﻬُﻢْ ﻣﱠﻦْ ﺧَﻠَﻖَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضَ  ﻟَﻴَﻘُﻮ ﻟُﻦﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻗُﻞْ أَﻓَﺮَأَﻳْﺘُﻢ ﻣﱠﺎ ﺗَﺪْﻋُﻮ نَ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِ نْ أَﺭَﺍﺩَﻧِﻰَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺑِﻀُﺮﱟ ﮧَﻞْ ﮧُﻦﱠ ﻛَﺎﺷِﻔَﺎتُ ﺿُﺮﱢﻩِ أَوْ أَﺭَﺍﺩَﻧِﻰ ﺑِﺮَﺣْﻤَﺔٍ ﮧَﻞْ ﮧُﻦﱠ ﻣُﻤْﺴِﻜَﺎتُ ﺭَﺣْﻤَﺘِﻪِ ﻗُﻞْ ﺣَﺴْﺒِﻰَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﻳَﺘَﻮَﻛﱠـﻞُ ٱ ﻟْﻤُﺘَﻮَﻛﱢﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻳٰﻘَﻮْمِ ٱﻋْﻤَﻠُﻮاْ ﻋَﻠَﻰٰ ﻣَﻜَﺎﻧَﺘِﻜُـﻢْ ﺇِﻧﱢﻰ ﻋَﺎﻣِﻞٌ ﻓَﺴَﻮْفَ ﺗَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻣَﻦ ﻳَﺄْﺗِﻴﻪِ ﻋَﺬَﺍبٌ ﻳُﺨْﺰِﻳﻪِ ﻭَﻳَﺤِﻞﱡ ﻋَﻠَﻴْﻪِ ﻋَﺬَﺍبٌ ﻣﱡﻘِﻴﻢٌ</parabic>
<parabic>ﺇِﻧﱠﺂ أَﻧﺰَ ﻟْﻨَﺎ ﻋَﻠَﻴْﻚَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبَ  ﻟِﻠﻨﱠـﺎسِ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻓَـﻤَﻦِ ٱﮧْﺘَـﺪَىٰ ﻓَﻠِﻨَﻔْﺴِﻪِ ﻭَﻣَﻦ ﺿَـﻞﱠ ﻓَﺈﻧﱠﻤَﺎ ﻳَﻀِﻞﱡ ﻋَﻠَﻴْﻬَﺎ ﻭَﻣَﺂ أَﻧﺖَ ﻋَﻠَﻴْﻬِﻢ ﺑِﻮَﻛِـﻴﻞٍ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻳَﺘَﻮَﻓﱠﻰ ٱﻷَﻧﻔُﺲَ ﺣِﻴﻦَ ﻣَﻮْﺗِـﻬَﺎ ﻭَٱ ﻟﱠﺘِﻰ  ﻟَﻢْ ﺗَﻤُﺖْ ﻓِﻰ ﻣَﻨَﺎﻣِـﻬَﺎ ﻓَﻴُﻤْﺴِﻚُ ٱ ﻟﱠﺘِﻰ ﻗَﻀَﻰٰ ﻋَﻠَﻴْﻬَﺎ ٱ ﻟْﻤَﻮْتَ ﻭَﻳُﺮْﺳِﻞُ ٱﻷُﺧْﺮَىٰ ﺇِ ﻟَﻰٰ أَﺟَﻞٍ ﻣﱡﺴَﻤًّﻰ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺎتٍ  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳَﺘَﻔَﻜﱠﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَمِ ٱﺗﱠﺨَﺬُﻭاْ ﻣِﻦ ﺩُﻭ نِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺷُﻔَﻌَﺂءَ ﻗُﻞْ أَﻭَ ﻟَﻮْ ﻛَـﺎﻧُﻮاْ ﻻَ ﻳَﻤْﻠِﻜُﻮ نَ ﺷَﻴْﺌﺎً ﻭَﻻَ ﻳَﻌْﻘِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞ  ﻟِﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﺸﱠﻔَﺎﻋَﺔُ ﺟَﻤِﻴﻌﺎً  ﻟﱠﻪُ ﻣُﻠْﻚُ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﺛُﻢﱠ ﺇِ ﻟَﻴْﻪِ ﺗُﺮْﺟَﻌُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺇِﺫَا ﺫُﻛِﺮَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﻭَﺣْﺪَﻩُ ٱﺷْﻤَﺄَﺯﱠتْ ﻗُﻠُﻮبُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻻَ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ ﺑِﭑﻵﺧِﺮَةِ ﻭَﺇِﺫَا ﺫُﻛِﺮَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﺩُﻭﻧِﻪِ ﺇِﺫَا ﮧُﻢْ ﻳَﺴْﺘَﺒْﺸِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞِ ٱ ﻟﻠﱠﻬُﻢﱠ ﻓَﺎﻃِﺮَ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﻋَﺎ ﻟِﻢَ ٱ ﻟْﻐَﻴْﺐِ ﻭَٱ ﻟﺸﱠﻬَﺎﺩَةِ أَﻧﺖَ ﺗَﺤْﻜُﻢُ ﺑَﻴْﻦَ ﻋِﺒَﺎﺩِكَ ﻓِﻰ ﻣَﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻓِﻴﻪِ ﻳَﺨْﺘَﻠِﻔُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻮْ أَ نﱠ  ﻟِﻠﱠﺬِﻳﻦَ ﻇَﻠَﻤُﻮاْ ﻣَﺎ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﺟَﻤِﻴﻌﺎً ﻭَﻣِﺜْﻠَﻪُ ﻣَﻌَﻪُ َﻼَﻓْﺘَﺪَﻭْاْ ﺑِﻪِ ﻣِﻦ ﺳُﻮۤءِ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻭَﺑَﺪَا  ﻟَﻬُﻢْ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻣَﺎ  ﻟَﻢْ ﻳَﻜُﻮﻧُﻮاْ ﻳَﺤْﺘَﺴِﺒُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺑَﺪَا  ﻟَﻬُﻢْ ﺳَﻴﱢﺌَﺎتُ ﻣَﺎ ﻛَـﺴَﺒُﻮاْ ﻭَﺣَﺎقَ ﺑِﻬِﻢ ﻣﱠﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﺑِﻪِ ﻳَﺴْﺘَﻬْﺰِﺋُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺈِﺫَا ﻣَﺲﱠ ٱﻹِﻧﺴَﺎ نَ ﺿُﺮٌّ ﺩَﻋَﺎﻧَﺎ ﺛُﻢﱠ ﺇِﺫَا ﺧَﻮﱠ ﻟْﻨَﺎﻩُ ﻧِﻌْﻤَﺔً ﻣﱢﻨﱠﺎ ﻗَﺎلَ ﺇِﻧﱠﻤَﺂ أُﻭﺗِﻴﺘُﻪُ ﻋَﻠَﻰٰ ﻋِﻠْﻢٍ ﺑَﻞْ ﮧِﻰَ ﻓِﺘْﻨَﺔٌ ﻭَ ﻟَـٰﻜِﻦﱠ أَﻛْﺜَﺮَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗَﺪْ ﻗَﺎ ﻟَﻬَﺎ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻬِﻢْ ﻓَﻤَﺂ أَﻏْﻨَﻰٰ ﻋَﻨْﻬُﻢْ ﻣﱠﺎ ﻛَﺎﻧُﻮاْ ﻳَﻜْﺴِﺒُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻓَﺄَﺻَﺎﺑَﻬُﻢْ ﺳَﻴﱢﺌَﺎتُ ﻣَﺎ ﻛَﺴَﺒُﻮاْ ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻇَﻠَﻤُﻮاْ ﻣِﻦْ ﮧَـٰﺆُﻻَءِ ﺳَﻴُﺼِﻴﺒُﻬُﻢْ ﺳَﻴﱢﺌَﺎتُ ﻣَﺎ ﻛَﺴَﺒُﻮاْ ﻭَﻣَﺎ ﮧُﻢْ ﺑِﻤُﻌْﺠِﺰِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>أَﻭَ ﻟَﻢْ ﻳَﻌْﻠَﻤُﻮۤاْ أَ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻳَﺒْﺴُﻂُ ٱ ﻟﺮﱢﺯْقَ  ﻟِﻤَﻦ ﻳَﺸَﺂءُ ﻭَﻳَﻘْﺪِرُ ﺇِ نﱠ ﻓِﻰ ﺫٰ ﻟِﻚَ َﻶﻳَﺎتٍ  ﻟﱢﻘَﻮْمٍ ﻳُﺆْﻣِﻨُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ ﻳٰﻌِﺒَﺎﺩِىَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ أَﺳْﺮَﻓُﻮاْ ﻋَﻠَﻰٰ أَﻧﻔُﺴِﻬِﻢْ ﻻَ ﺗَﻘْﻨَﻄُﻮاْ ﻣِﻦ ﺭﱠﺣْﻤَﺔِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺇِ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻳَﻐْﻔِﺮُ ٱ ﻟﺬﱡﻧُﻮبَ ﺟَﻤِﻴﻌﺎً ﺇِﻧﱠﻪُ ﮧُﻮَ ٱ ﻟْﻐَﻔُﻮرُ ٱ ﻟﺮﱠﺣِﻴﻢُ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﻧِـﻴﺒُﻮۤاْ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺭَﺑﱢﻜُﻢْ ﻭَأَﺳْﻠِﻤُﻮاْ  ﻟَﻪُ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻞِ أَ ن ﻳَﺄْﺗِﻴَﻜُﻢُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبُ ﺛُﻢﱠ ﻻَ ﺗُﻨﺼَﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَٱﺗﱠﺒِﻌُـﻮۤاْ أَﺣْﺴَﻦَ ﻣَﺂ أُﻧﺰِلَ ﺇِ ﻟَﻴْﻜُﻢ ﻣﱢﻦ ﺭﱠﺑﱢﻜُـﻢْ ﻣﱢﻦ ﻗَﺒْﻞِ أَ ن ﻳَﺄْﺗِﻴَﻜُـﻢُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبُ ﺑَﻐْﺘَﺔً ﻭَأَﻧﺘُﻢْ ﻻَ ﺗَﺸْﻌُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>أَ ن ﺗَﻘُﻮلَ ﻧَﻔْﺲٌ ﻳٰﺤَﺴْﺮَﺗَﺎ ﻋَﻠَﻰٰ ﻣَﺎ ﻓَﺮﱠﻃﺖﱡ ﻓِﻰ ﺟَﻨﺐِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭَﺇِ ن ﻛُﻨﺖُ  ﻟَﻤِﻦَ ٱ ﻟﺴﱠﺎﺧِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>أَوْ ﺗَﻘُﻮلَ  ﻟَﻮْ أَ نﱠ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﮧَﺪَﺍﻧِﻰ  ﻟَﻜُـﻨﺖُ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻤُﺘﱠﻘِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>أَوْ ﺗَﻘُﻮلَ ﺣِﻴﻦَ ﺗَﺮَى ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبَ  ﻟَﻮْ أَ نﱠ  ﻟِﻰ ﻛَـﺮﱠةً ﻓَﺄَﻛُﻮ نَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻤُﺤْﺴِﻨِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻠَﻰٰ ﻗَﺪْ ﺟَﺂءَﺗْﻚَ ﺁﻳَﺎﺗِﻰ ﻓَﻜَﺬﱠﺑْﺖَ ﺑِﻬَﺎ ﻭَٱﺳْﺘَﻜْﺒَﺮْتَ ﻭَﻛُﻨﺖَ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﻜَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﺗَﺮَى ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﺬَﺑُﻮاْ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﻭُﺟُﻮﮧُﻬُﻢ ﻣﱡﺴْﻮَﺩﱠةٌ أَ ﻟَﻴْﺲَ ﻓِﻰ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﻣَﺜْﻮًى  ﻟﱢﻠْﻤُﺘَﻜَﺒﱢﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻳُﻨَﺠﱢﻰ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺗﱠﻘَﻮْاْ ﺑِﻤَﻔَﺎﺯَﺗِﻬِﻢْ ﻻَ ﻳَﻤَﺴﱡﻬُﻢُ ٱ ﻟﺴﱡﻮۤءُ ﻭَﻻَ ﮧُﻢْ ﻳَﺤْﺰَﻧُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺧَﺎ ﻟِﻖُ ﻛُـﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻭَﮧُﻮَ ﻋَﻠَﻰٰ ﻛُﻞﱢ ﺷَﻴْءٍ ﻭَﻛِﻴﻞٌ</parabic>
<parabic> ﻟﱠﻪُ ﻣَﻘَﺎ ﻟِﻴﺪُ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَٱﻷَﺭْضِ ﻭَٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَﻔَﺮُﻭاْ ﺑِـﺂﻳَﺎتِ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ أُﻭْ ﻟَـٰﺌِﻚَ ﮧُﻢُ ٱ ﻟْﺨَﺎﺳِﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻗُﻞْ أَﻓَﻐَﻴْﺮَ ٱ ﻟﻠﱠﻪِ ﺗَﺄْﻣُﺮُﻭﻧﱢﻲۤ أَﻋْﺒُﺪُ أَﻳﱡﻬَﺎ ٱ ﻟْﺠَﺎﮧِﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَ ﻟَﻘَﺪْ أُﻭْﺣِﻰَ ﺇِ ﻟَﻴْﻚَ ﻭَﺇِ ﻟَﻰ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻣِﻦ ﻗَﺒْﻠِﻚَ  ﻟَﺌِﻦْ أَﺷْﺮَﻛْﺖَ  ﻟَﻴَﺤْﺒَﻄَﻦﱠ ﻋَﻤَﻠُﻚَ ﻭَ ﻟَﺘَﻜُﻮﻧَﻦﱠ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﺨَﺎﺳِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﺑَﻞِ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﻓَﭑﻋْﺒُﺪْ ﻭَﻛُﻦ ﻣﱢﻦَ ٱ ﻟﺸﱠﺎﻛِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻣَﺎ ﻗَﺪَﺭُﻭاْ ٱ ﻟﻠﱠﻪَ ﺣَﻖﱠ ﻗَﺪْﺭِﻩِ ﻭَٱﻷَﺭْضُ ﺟَﻤِﻴﻌـﺎً ﻗَﺒْﻀَـﺘُﻪُ ﻳَﻮْمَ ٱ ﻟْﻘِﻴَﺎﻣَﺔِ ﻭَٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتُ ﻣَﻄْﻮِﻳﱠﺎتٌ ﺑِﻴَﻤِﻴﻨِﻪِ ﺳُﺒْﺤَﺎﻧَﻪُ ﻭَﺗَﻌَﺎ ﻟَﻰٰ ﻋَﻤﱠﺎ ﻳُﺸْﺮِﻛُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻧُﻔِﺦَ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺼﱡﻮرِ ﻓَﺼَﻌِﻖَ ﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱ ﻟﺴﱠﻤَﺎﻭَﺍتِ ﻭَﻣَﻦ ﻓِﻰ ٱﻷَﺭْضِ ﺇِﻻﱠ ﻣَﻦ ﺷَﺂءَ ٱ ﻟﻠﱠﻪُ ﺛُﻢﱠ ﻧُﻔِﺦَ ﻓِﻴﻪِ أُﺧْﺮَىٰ ﻓَﺈِﺫَا ﮧُﻢْ ﻗِﻴَﺎمٌ ﻳَﻨﻈُﺮُﻭ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَأَﺷْﺮَﻗَﺖِ ٱﻷَﺭْضُ ﺑِﻨُﻮرِ ﺭَﺑﱢﻬَﺎ ﻭَﻭُﺿِﻊَ ٱ ﻟْﻜِﺘَﺎبُ ﻭَﺟِـﻴءَ ﺑِﭑ ﻟﻨﱠﺒِﻴﱢﻴْﻦَ ﻭَٱ ﻟﺸﱡﻬَﺪَﺁءِ ﻭَﻗُﻀِﻰَ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻭَﮧُﻢْ ﻻَ ﻳُﻈْﻠَﻤُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻭُﻓﱢﻴَﺖْ ﻛُﻞﱡ ﻧَﻔْﺲٍ ﻣﱠﺎ ﻋَﻤِﻠَﺖْ ﻭَﮧُﻮَ أَﻋْﻠَﻢُ ﺑِﻤَﺎ ﻳَﻔْﻌَﻠُﻮ نَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺳِﻴﻖَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ﻛَـﻔَﺮُﻭۤاْ ﺇِ ﻟَﻰٰ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﺯُﻣَﺮاً ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَا ﺟَﺂءُﻭﮧَﺎ ﻓُﺘِﺤَﺖْ أَﺑْﻮَﺍﺑُﻬَﺎ ﻭَﻗَﺎلَ  ﻟَﻬُﻢْ ﺧَﺰَﻧَﺘُﻬَﺂ أَ ﻟَﻢْ ﻳَﺄْﺗِﻜُﻢْ ﺭُﺳُﻞٌ ﻣﱢﻨﻜُﻢْ ﻳَﺘْﻠُﻮ نَ ﻋَﻠَﻴْﻜُﻢْ ﺁﻳَﺎتِ ﺭَﺑﱢﻜُﻢْ ﻭَﻳُﻨﺬِﺭُﻭﻧَﻜُﻢْ  ﻟِﻘَـﺂءَ ﻳَﻮْﻣِﻜُﻢْ ﮧَـٰﺬَا ﻗَﺎ ﻟُﻮاْ ﺑَﻠَﻰٰ ﻭَ ﻟَـٰﻜِﻦْ ﺣَﻘﱠﺖْ ﻛَﻠِﻤَﺔُ ٱ ﻟْﻌَﺬَﺍبِ ﻋَﻠَﻰ ٱ ﻟْﻜَﺎﻓِﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻗِﻴﻞَ ٱﺩْﺧُﻠُﻮۤاْ أَﺑْﻮَﺍبَ ﺟَﻬَﻨﱠﻢَ ﺧَﺎ ﻟِﺪِﻳﻦَ ﻓِﻴﻬَﺎ ﻓَﺒِﺌْﺲَ ﻣَﺜْﻮَى ٱ ﻟْﻤُﺘَﻜَـﺒﱢﺮِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺳِﻴﻖَ ٱ ﻟﱠﺬِﻳﻦَ ٱﺗﱠﻘَﻮْاْ ﺭَﺑﱠﻬُﻢْ ﺇِ ﻟَﻰ ٱ ﻟّﺠَﻨﱠﺔِ ﺯُﻣَﺮاً ﺣَﺘﱠﻰٰ ﺇِﺫَا ﺟَﺂءُﻭﮧَﺎ ﻭَﻓُﺘِﺤَﺖْ أَﺑْﻮَﺍﺑُﻬَﺎ ﻭَﻗَﺎلَ  ﻟَﻬُﻢْ ﺧَﺰَﻧَﺘُﻬَﺎ ﺳَﻼَمٌ ﻋَﻠَﻴْﻜُـﻢْ ﻃِﺒْﺘُﻢْ ﻓَﭑﺩْﺧُﻠُﻮﮧَﺎ ﺧَﺎ ﻟِﺪِﻳﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﻗَـﺎ ﻟُﻮاْ ٱ ﻟْﺤَـﻤْﺪُ  ﻟﻠﱠﻪِ ٱ ﻟﱠﺬِى ﺻَﺪَﻗَﻨَﺎ ﻭَﻋْﺪَﻩُ ﻭَأَﻭْﺭَﺛَﻨَﺎ ٱﻷَﺭْضَ ﻧَﺘَﺒَﻮﱠأُ ﻣِﻦَ ٱ ﻟْﺠَﻨﱠﺔِ ﺣَﻴْﺚُ ﻧَﺸَﺂءُ ﻓَﻨِﻌْﻢَ أَﺟْﺮُ ٱ ﻟْﻌَﺎﻣِﻠِﻴﻦَ</parabic>
<parabic>ﻭَﺗَﺮَى ٱ ﻟْﻤَﻼَﺋِﻜَﺔَ ﺣَﺂﻓﱢﻴﻦَ ﻣِﻦْ ﺣَﻮْلِ ٱ ﻟْﻌَﺮْشِ ﻳُﺴَﺒﱢﺤُﻮ نَ ﺑِﺤَﻤْﺪِ ﺭَﺑﱢﻬِﻢْ ﻭَﻗُﻀِﻰَ ﺑَﻴْﻨَﻬُﻢْ ﺑِﭑ ﻟْﺤَﻖﱢ ﻭَﻗِﻴﻞَ ٱ ﻟْﺤَﻤْﺪُ  ﻟِﻠﱠﻪِ ﺭَبﱢ ٱ ﻟْﻌَﺎ ﻟَﻤِﻴﻦَ</parabic>

<pbangla>ZvsSxjyj[and] wKZv-we wgbvjøv-wnj[and] ÔAvSxwSj n[Ú]vKxg| </pbangla>
<pbangla>Bbœv[˜]AvsSvj[and]bv[˜]BjvBKvj[and] wKZv-ev wej[and]n[Ú]vw°[Ú]dvÔeyw`jøv-nv gyL[and]wjmvj[and]jvûÏxb|</pbangla>
<pbangla>Avjv-wjjøv-wnÏxbyj[and] Lv-wjmy Iqvjøvh[Ú] xbvËvLvh~[Ú]wgs `~ wbnx[˜]AvIwjqv[~]Av | gvbvÔey`yûg[and] Bjøv-wjBDK[Ú]vi[and]wie~bv[˜]Bjvjøv-wn Syjdv- Bbœ[and]vjøvnv Bqvn[Ú]KzgyevBbvûg[and] dx gv-ûg dxwn BqvL[and]Zvwjd‚b Bbœvjøv-nv jv-Bqvn[and]`x gvb[and] ûIqv Kv-wh[Ú]eys Kvd[and] dv-i|</pbangla>
<pbangla>jvI Aviv`vjøv-û AvBu BqvËvwLh[Ú]v Iqvjv`vjøvmZ[Ú]vdv-wg¤§v-BqvL[and]jyK~gv Bqvkv[~]D  Qyen[Ú]v-bvn~ ûIqvjøv-ûj Iqv-wn[Ú]`yj K[Ú]vn[and]nv-i|</pbangla>
<pbangla>LvjvK[Ú]vQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Avi[and]`[Ú]v wej[and] n[Ú]vw°[Ú] BDKvIwe[Ü]iæj[and]jvBjv ÔAvjvbœvnv-wi Iqv BDKvIwe[Ú]iæbœvnv-iv ÔAvjvjøvBwj Iqv QvL[and] Lvivk[and]kvg[and]Qv Iqvj[and] K[Ú]vgviv KzjøyBu BqvRix wjAvRvwjg[and] gyQv¤§vb Avjv-ûIqvj[and] ÔAvSxSyj[and] Mvd[and]dv-i|</pbangla>
<pbangla>LvjvK[Ú]vKzg wgs bvd[and]wQIu Iqv-wn[Ú]`vwZs Qz[Ü]¤§v RvÔAvjv wgb[and]nv-SvIRvnv-Iqv AvsSvjv jvKzg[and] wgbvj[and] Avb[and]ÔAv-wg Q[Ü]vgv-wbqvZv AvSIqv-wRb BqvL[and]jyKy[Ú]Kzg[and] dx eyZ~[Ü]wb D¤§vnv-wZKzg[and] Lvj[and] K[Ú]vg wgg[and] evÔw` Lvj[and]wK[Ú]s dx Ry[Ü]jygv-wZs Q[Ü]vjv-wQ[Ü]s h[Ú]vwjKzgyjøv-û iveŸyKzg jvûj gyj[and]Kz jv[˜]Bjv-nv Bjøv-ûIqv dvAvbœv-Zymivd‚b|</pbangla>
<pbangla>Bs ZvK[and]dzi~dvBbœvjøv-nv MvwbBqyb[and]ÔAvsKzg Iqvjv-Bqvi[and]`[Ú]v-wjÔBev-w`wnj[and] Kzd[and]iv, Iqv BsZvk[and]Kzi~Bqvi[and]`[Ú]vû jvKzg Iqvjv-ZvwSiæ Iqv-wSivZzIuwe[Ü]S[and]iv DL[and]iv- Qz [Ü]¤§v Bjv-ivweŸKzg[and] gvi[and] wRÔDKzg[and] dvBDbvweŸDKzg[and] wegv-Ks[and]Zzg[and] ZvÔgvj~bv Bbœvn~ ÔAvjxgyg[and] weh[Ú]v-wZmmz`~ i|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bh[Ú]v-gvQ[Ü]Q[Ü]vj[and]BsQv-bv `y[Ú]iiæs `vÔAv-iveŸvn~ gybxevb[and]BjvBwn Qz[Ü]¤§v Bh[Ú]vLvIIqvjvn~wbÔgvZvw¤§b[and]û bvwQqv gv-Kv-bv Bqv`[and]ÔE[˜]BjvBwn wgs K[Ú]vejyIqv RvÔAvjv wjjøv-wn Avb[and]`v`vwjøBDw`[Ú]jøv ÔAvs Qvexwjnx Ky[Ú]j[and] ZvgvËvÔ weKzd[and]wiKv K[Ú]vjxjvb[and] BbœvKv wgb[and] Avmn[Ú]v-webœv-i|</pbangla>
<pbangla>Av¤§vb[and] ûIqv K[Ú]v-wbZzb Av-bv[~]AvjøvBwj Qv-wR`vIu Iqv K[Ú]v[~]BgvBu Bqvn[and][Ú]h[Ú]viæj[and] AvwLivZv Iqv Bqvi[and]R~ivn[Ú]gvZv ivweŸnx Ky[Ú]j n[Ú]vj[and] BqvQ[and]Zvwe[Ü]jøvh[Ú]xbv BqvÔjvg~bv Iqvjøvh[Ú] xbv jv-BqvÔjvg~bv Bbœvgv-BqvZvh[Ú]v°viƒ Djyj Avj[and]ev-e|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j[and] Bqv-ÔBev-w`jøvh[Ú] xbv Av-gvbyËvK~[Ú]iveŸvKzg wjjøvh[Ú] xbv Avn[Ú]Qvb~dx nvwh[Ú]wnÏyb[and]Bqv-n[Ú]vQvbvZzIu IqvAvi`y[Ú]jøv-wn Iqv-wQÔAvZzb BbœvgvBDIqvd[and]dvm[and]mv-wei~bv AvRivûg[and] weMvBwi wn[Ú]Qv-e|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j Bbœx[˜]Dwgi[and]ZzAvb[and] AvÔey`vjø v-nv gyLwjmvj[and]jvûÏxb| </pbangla>
<pbangla>Iqv DwgiZzwjAvb[and] AvK‚bv AvIIqvjvj[and] gyQwjgxb| </pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j[and] Bbœx[˜]AvLv-dzBb ÔAvmvBZziveŸx ÔAvh[Ú]v-ev BqvIwgb[and] ÔAvR[Ü] xg| </pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]wjjøv-nv AvÔey`ygyLwjmvjøvn~`xbx| </pbangla>
<pbangla>dvÔey`~gv-wkÕZzg[and] wgs `~ wbnx Ky[Ú]j[and] Bbœvj[and] Lv-wQixbvjøvh[Ú] xbv LvwQi~[˜]AvsdzQvûg[and] Iqv Avn[Ú]jxwng[and] BqvIgvj[and] wK[Ú]qv-gvwZ ÔAvjv-h[Ú]v-wjKv ûIqvj[and] LyQiv-byj[and] gyexb|</pbangla>
<pbangla>jvûg[and] wgs dvIwK[Ú]wng[and] Ry [Ü]jvjyg[and] wgbvbœv-wi Iqv wgs Zvn[Ú]wZwng[and] Ry [Ú]jvjys h[Ú]v-wjKv BDLvIwe[Ú]dzjøv-û wenx ÔBev-`vn~ Bqv-ÔBevw` dvËvK‚[Ú]b|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú] xbvR ZvbveyË[Ú]v-M~Zv AvBu BqvÔey`~ nv-Iqv Avbve~[˜]Bjøvjøv-wn jvûgyj[and] eykiv- dvevk[and]wki[and] ÔBev-`|</pbangla>
<pbangla>Avjøvh[Ú] xbv BqvQ[and]ZvwgÔEbvj[and] K[Ú]vIjv dvBqvËvweÔEbv Avn[Ú]Qvbvn~ Djv[~]BKvjøvh[Ú] xbv nv`v-ûgyjøv-û Iqv Djv[~]BKv ûg[and] Ejyj Avjev-e|</pbangla>
<pbangla>Avdvgvb n[Ú]v°[Ú]v ÔAvjvBwn KvwjgvZzj ÔAvh[Ú]v-e AvdvAvsZv ZyswK[Ú]hy[Ú]gvs wdbœv-i|</pbangla>
<pbangla>jv-wKwbjøvh[Ú] xbvËvK[Ú]vI iveŸvûg[and] jvûg[and] ¸ivdzg wgs dvIwK[Ú]nv-¸ivdzg gvewbBqvZys ZvRix wgs Zvn[Ú]wZn[Ú]vj[and] Avbnv-iæ IqvÔ`vjø v-wn jv-BDL[and]wjdzjøv-ûj[and] gxÔAv`|</pbangla>
<pbangla>Avjvg[and] Zviv Avbœvjøv-nv AvsSvjv wgbvQ[and]Qvgv[~]B gv[~]Avs dvQvjvKvn~Bqvbv-exÔAv wdj[and] Avi[and]w`[Ú]Qz[Ü]¤§v BDLwiR~wenx Svi[and]ÔAvg[and] gyL[and]Zvwjdvb[and] Avj[and]Iqv-byn~Qz [Ü]¤§v BqvnxRydvZvivu-û gymdvi[and]ivs Qz[Ü]¤§v BqvRÔAvjyn~ny[Ú]Z[Ú]v-gv- Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvwh[Ú]Kiv-wjEwjj[and] Avj[and]ev-e|</pbangla>
<pbangla>Avdvgvs kvivn[Ú]vjøv-û mv`[and]ivn~wjj[and]BQ[and]jv-wg dvûIqv ÔAvjv-b~wig[and] wgi[and]ivweŸnx dvIqvBjywjøjK[Ú]v-wQqvwZ Ky [Ú]j~eyûg[and] wgs wh[Ú]K[and]wijøv-wn Djv[~]BKv dx `[Ú]vjv-wjg[and] gyexb|</pbangla>
<pbangla>Avjøv-û bvS[and]Svjv Avn[Ú]Qvbvj[and] n[Ú]v`xwQ[Ü]wKZv-evg[and] gyZvkv-wenvg[and] gvQ[Ü]v-wbqv ZvK[Ú]kvÔBi[and]iæ wgbû R~j~`yjøvh[Ú] xbv BqvL[and]kvIbv iveŸvûg Qz [Ü]¤§v ZvjxbyRyj~`yûg[and] IqvKy [Ú]j~eyûg[and] Bjv-wh[Ú]Kwijøv-wn h[Ú]v-wjKv û`vjøv-wn Bqvn[and]`x wenx gvBu Bqvkv[~]D Iqv gvBu BD`[Ú]wjwjjøv-û dvgv-jvn~wgb[and] nv-`|</pbangla>
<pbangla>AvdvgvBu BqvËvK[Ú]x weIqvRwnnx Q~[~]Avj[and] ÔAvh[Ú]v-e BqvIgvj[and] wK[Ú]qv-gvwZ Iqv K[Ú] xjv wj¾[Ü]v-wjgxbv h~[Ú]K~[Ú]gv-KysZzg[and] ZvK[and]wQe~b|</pbangla>
<pbangla>Kvh[Ú]h[Ú]vevjøvh[Ú] xbv wgs K[Ú]ve[and]wjwng[and] dvAvZv-ûgyj[and] ÔAvh[Ú]v-eywgb[and] n[Ú]vBQy[Ü]jv-Bqvk[and]ÔEi~b|</pbangla>
<pbangla>dvAvh[Ú]v-K[Ú]vûgyjøv-ûj[and] wLSBqv wdj n[Ú]vqv-wZÏyb[and]Bqv- Iqvjv ÔAvh[Ú]v-eyj[and] AvwLivwZ AvK[and]eviæ | jvI Kv-b~BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>IqvjvK[Ú]v`[and]`[Ú]vive[and]bv-wjbœv-wQ dxnv-h[Ú]vj[and] Ky[Ú]iAv-wb wgs Kzwjø gvQ[Ü]vwjj jvÔAvjøvûg[and] BqvZvh[Ú]v°vi~b| </pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]iAv-bvb[and] ÔAvivweBqvb MvBiv h[Ú]x ÔBIqvwRj[and] jvÔAvjøvûg[and] BqvËvK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>`[Ú]vivevjøv-û gvQ[Ü]vjvi[and] ivR~jvs dxwn ïivKv[~]D gyZvkv-wKQ~bv Iqv ivR~jvs Qvjvgvj[and] wjivRywjb nvj[and] BqvQ[and]Zvwe[Ü]Bqv-wb gvQ[Ü]vjvb Avj[and]n[Ú]vg`ywjjøv-wn evj[and] AvKQ[Ü]viæûg[and] jv-BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>BbœvKv gvBwqZzIu Iqv Bbœvûg[and] gvBwqZ‚b| </pbangla>
<pbangla>Qz [Ü]¤§v Bbœ vKzg[and] BqvIgvj wK[Ú]qv-gvwZ ÔBs`v ivweŸKzg[and] ZvL[and]Zvwmg~b| </pbangla>
<pbangla>dvgvb[and] AvR[and][Ü]jvgywg¤§vs Kvh[Ú]vev ÔAvjvjøv-wn Iqv Kvh[Ú]h[Ú]vev wem[and]wm`[and]wK[Ú]Bh[and][Ú]Rv[~]Avn~ AvjvBQv dx Rvnvbœvgv gvQ[and][Ú]IqvwjøjKv-wdixb|</pbangla>
<pbangla>Iqvjøvh[Ú]x Rv[~]Av wem[and]wm`[and]wK[Ú]Iqv mvÏvK[Ú]v wenx[˜]Djv[~]BKv ûgyj[and] gyËvK~[Ú]b| </pbangla>
<pbangla>jvûg[and] gv-Bqvkv[~]Ebv ÔBs`v ivweŸwng[and] h[Ú]v-wjKv RvSv[~]Dj[and] gyn[Ú]wQbxb[and]|</pbangla>
<pbangla>wjBDKvd[and]wdivjøv-û ÔAvb[and]ûg[and] AvQ[and]Iqv Avjøvh[Ú] x ÔAvwgj~Iqv BqvRwSqvûg[and] AvRivûg[and] weAvn[Ú]Qvwbjøvh[Ú] x Kv-b~BqvÔgvj~b| </pbangla>
<pbangla>AvjvBQvjøv-û weKv-wdb[and] ÔAve[and]`vn~; Iqv BDLvIwe[Ú]d‚bvKv wejøvh[Ú] xbv wgs `~ wbnx Iqv gvBu BD`[Ú]wjwjjøv-û dvgv-jvn~wgb nv-`|</pbangla>
<pbangla>Iqv gvBu Bqvn[and]w`jøv-û dvgv-jvn~wgg[and] gyw`wjøb AvjvBQvjøv-û weÔAvSxwSs wh[Ú]s wZK[Ú]vg|</pbangla>
<pbangla>Iqv jvBs QvAvj[and]Zvûg[and] gvb[and] LvjvK[Ú]vQ[and] Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Avi`[Ú]v jvBqvK~[Ú]jybœvjøv-û Ky[Ú]j[and] AvdvivAvBZzg[and] gv-Zv`[and]ÔEbv wgs `~ wbjøv-wn Bb Aviv-`vwbqvjøv-û we`y[Ú]i[and]wib[and] nvj ûbœv Kv-wkdv-Zz`y[Ú]i[and]winx[˜]AvI Aviv-`vbx weivn[Ú]gvwZb[and] nvj[and] ûbœv gyg[and]wQKv-Zzivn[Ú]gvwZnx Ky[Ú]j[and] n[Ú]vQweqvjøv-û ÔAvjvBwn BqvZvIqv°vjyj[and] gyZvIqvw°j~b|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j[and] Bqv-K[Ú]vIwgÔgvj~ÔAvjv-gvKv-bvwZKzg[and] Bbœx ÔAv-wgjys dvQvIdv ZvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>gvBu BqvÕZxwn ÔAvh[Ú]v-eyBu BDL[and]Sxwn Iqv Bqvwn[Ú]jøyÔAvjvBwn ÔAvh[Ú]v-eyg[and] gyK[Ú] xg| </pbangla>
<pbangla>Bbœv[˜]Avs[and]Svj[and]bv-ÔAvjvBKvj[and] wKZv-ev wjbœv-wQ wej[and]n[Ú]vw°[Ú] dvgvwbn[and]Zv`vdvwjbvd[and]wQnx Iqv gvs `[Ú]vjøv dvBbœvgv-Bqvw`[Ú]jøyÔAvjvBnv- Iqvgv[˜]AvsZv ÔAvjvBwng[and] weIqvKxj|</pbangla>
<pbangla>Avjøv-û BqvZvIqvd[and]dvj[and] AvsdzQv n[Ú]xbv gvIwZnv-IqvjøvZx jvg[and] ZvgyZ[and] dx gvbv-wgnv- dvBDg[and]wQKzjøvZx K[Ú]v`[Ú]v-ÔAvjvBnvj[and] gvIZv Iqv BDi[and]wQjyj[and] DL[and]iv[˜]Bjv[˜]AvRvwjg[and] gyQv¤§vb[and] Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qv-wZj[and] wjK[Ú]vIwgBu BqvZvdv°vi~b|</pbangla>
<pbangla>AvwgËvLvh~[Ú]wgs `~ wbjøv-wn ïdvÔAv[~]Av Ky[Ú]j[and] AvIqvjvI Kv-b~jv-Bqvg[and]wjK‚bv kvBAvIu Iqvjv-BqvÔwK[Ú]j~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]yj[and] wjjøv-wnk[and]kvdv-ÔAvZzRvgxÔAvb jvn~gyj[and]KzQ[and] Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Aviw`[Ú] Qz [Ü]¤§v BjvBwn Zzi[and] RvÔEb|</pbangla>
<pbangla>Iqv Bh[Ú]v-hy[Ú]wKivjøv-û Iqvn[Ú]`vûk[and]gvAvS[and]SvZ[and] Ky[Ú]j~eyjøvh[Ú] xbv jv-BDÕwgb~bv wej[and]AvwLivwZ Iqv Bh[Ú]v-hy[Ú]wKivjøvh[Ú]xbv wgs `~ wbnx[˜] Bh[Ú]v-ûg[and] BqvQ[and]Zve[and]wki~b|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]wjjøv-û¤§v dv-wZ[Ú]ivQ Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Avi[and]w`[Ú]ÔAv-wjgvj[and] MvBwe Iqvk[and]kvnv-`vwZ AvsZv Zvn[Ú]KzgyevBbv ÔBev-w`Kv dx gv-Kv-b~dxwn BqvL[and]Zvwjd‚b| </pbangla>
<pbangla>IqvjvI Avbœv wjjøvh[Ú] xbv R[Ü]vjvg~gv-wdj[and] Avi[and]w`[Ú]RvgxÔAvIu Iqv wgQ[Ü]jvn~gvÔAvn~ jvd[and]Zv`vI wenx wgs Q~[~]Bj ÔAvh[Ú]v-we BqvIgvj[and] wK[Ú]qv-gvwZ Iqv ev`v-jvûg[and] wgbvjøv-wn gv-jvg[and] BqvK‚b~Bqvn[Ú]ZvwQe~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv ev`v-jvûg[and] QvBwqAv-Zzgv-KvQve~Iqvn[Ú]v-K[Ú]v wewng[and] gv-Kv-b~wenx BqvQ[and]Zvn[and]wSEb| </pbangla>
<pbangla>dvBh[Ú]v-gvQ[and]Qvj[and] BsQv-bv `y[Ú]i[and]iæs `vÔAv-bv- Qz [Ü]¤§v Bh[Ú]v-LvIIqvj[and]bv-û wbÔgvZvg[and] wgbœv- K[Ú]v-jv Bbœvgv[˜]EZxZzn~ÔAvjv-ÔBj[and]wgg[and] evj[and] wnqv wdZ[and]bvZzIu Iqvjv-wKbœv AvK[and]Q[Ú]vivûg[and] jv-BqvÔjvg~b|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]v`[and] K[Ú]v-jvnvjøvh[Ú]xbv wgs K[Ú]ve[and]wjwng[and] dvgv[˜]AvMbv-ÔAvb[and]ûg[and] gv-Kv-b~BqvK[and]wQe~b| </pbangla>
<pbangla>dvAvmv-evûg[and] QvBwqAv-Zzgv-KvQve~ Iqvjøvh[Ú] xbv R[Ü]vjvg~wgb[and] nv[˜]Djv[~]B QvBDmxeyûg[and] QvBwqAv-Zzgv-KvQve~ Iqv gv-ûg[and] wegyÔwRSxb|</pbangla>
<pbangla>AvIqvjvg[and] BqvÔjvg~[˜]Avbœvjøv-nv Bqve[and]QyZy [Ú]i[and] wiS[and]K[Ú]vwjgvBu Bqvkv[~]D IqvBqvK[Ú]w`iæ Bbœv dx h[Ú]v-wjKv jvAv-qv-wZj[and] wjK[Ú]vIwgBu BDÕwgb~b|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j[and] Bqv-ÔBev-w`qvjøvh[Ú] xbv AvQ[and]ivd‚ÔAvjv[˜]AvsdzwQwng[and] jv-ZvK[Ú]bvZ~[Ú]wgi[and] ivn[Ú]gvwZjøvwn Bbœvjøv-nv BqvMwdiæh[and][Ú] hy[Ú]b~ev RvgxÔAvb Bbœvn~ûIqvj Mvd‚iæi[and] ivn[Ú] xg|</pbangla>
<pbangla>Iqv Avbxe~[˜]Bjv-ivweŸKzg[and] Iqv AvQ[and]wjg~jvn~wgs K[Ú]ve[and]wj AvBu BqvÕwZqvKzgyj[and] ÔAvh[Ú]v-ey Qz [Ü]¤§v jv-Zzsmvi~b| </pbangla>
<pbangla>IqvËvweÔE[˜]Avn[Ú]Qvbv gv[˜]DswSjv BjvKzg[and] wgi[and] ivweŸKzg[and] wgs K[Ú]vewj[and] AvBu BqvÕwZqvKzgyj[and] ÔAvh[Ú]v-eyevMZvZvIu Iqv AvsZzg[and] jv-Zvk[and]ÔEi~b| </pbangla>
<pbangla>Avs ZvK~[Ú]jv bvd[and]QyBu Bqv-n[Ú]vQ[and]ivZv-ÔAvjv-gv-dvi[and]ivËzdx Rvg[and]wejøv-wn Iqv Bs KzsZz jvwgbvQ[and] Qv-wLixb|</pbangla>
<pbangla>AvI ZvK~[Ú]jv jvI Avbœvjøv-nv nv`v-bx jvKysZzwgbvj[and] gyËvK[Ú] xb| </pbangla>
<pbangla>AvI ZvK~[Ú]jv n[Ú] xbv Zvivj[and] ÔAvh[Ú]v-ev jvI Avbœv jx Kvi[and]ivZvs dvAvK‚bv wgbvj[and] gyn[Ú]wQbxb|</pbangla>
<pbangla>evjv-K[Ú]v`[and] Rv[~]AvZ[and]Kv Av-qv-Zx dvKvh[Ú]h[Ú]ve[and]Zv wenv-IqvQ[and]ZvK[and]eviZv IqvKzsZv wgbvj Kv-wdixb| </pbangla>
<pbangla>Iqv BqvIgvj[and] wK[Ú]qv-gvwZ Zvivjøvh[Ú] xbv Kvh[Ú]ve~ÔAvjvjøv-wn ER~ûûg[and] gyQ[and]IqvÏvZzb[and] AvjvBQv dx Rvnvbœvgv gvQ[and][Ü]Iqvj[and] wjj[and]gyZvKvweŸixb|</pbangla>
<pbangla>Iqv BDbvw¾jøv-ûjøvh[Ú] xbvËvK[Ú]vI wegvdv-SvwZwng jv-BqvgvQ[and]QyûgyQ[and] Q~[~]D Iqvjvûg[and] Bqvn[Ú]Svb~b|</pbangla>
<pbangla>Avjøv-û Lv-wjKy[Ú]Kzwjø kvBwqIu Iqv ûIqv ÔAvjv-Kzwjø kvBwqIu IqvKxj|</pbangla>
<pbangla>jvn~gvK[Ú]v-wj`yQ[and] Qvgv-Iqv-wZ Iqvj[and] Avi[and]w`[Ú] Iqvjøvh[Ú] xbv Kvdvi~weAv-qv-wZjøv-wn Djv[~]BKv ûgyj[and] Lv-wQi~b|</pbangla>
<pbangla>Ky[Ú]j AvdvMvBivjøv-wn ZvÕgyi~[~]bœx[˜]AvÔey`yAvBqynvj[and] Rv-wnj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqvjv K[Ú]v`[and] Ewn[Ú]qv BjvBKv Iqv Bjvjøvh[Ú] xbv wgs K[Ú]vewjKv jvBs Avk[and]ivK[and]Zv jvBqvn[Ú]evZ[Ú]vbœv ÔAvgvjyKv Iqv jvZvK‚bvbœv wgbvj[and] Lv-wQixb|</pbangla>
<pbangla>evwjjøv-nv dvÔey`[and] IqvKzg[and] wgbvk[and]kv-wKixb| </pbangla>
<pbangla>Iqvgv-K[Ú]v`viæjøv-nv n[Ú]v°[Ú]v K[Ú]v`[and]winx  Iqvj[and] Avi`y[Ú]RvgxÔAvs K[Ú]ve`[Ú]vZzn~ BqvIgvj[and] wK[Ú]qv-gvwZ IqvQ[and] Qvgv-Iqv-ZzgvZ[Ú]we[Ü]Bqv-Zzg[and] weqvgxwbnx Qye[and]n[Ú]v-bvn~ Iqv ZvÔAv-jv-ÔAv¤§v-BDk[and]wiK~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv bywdLv wdm[and]m~wi dvmvÔBK[Ú]v gvs wdQ[and]Qvgv-Iqv-wZ Iqv gvs wdj[and] Aviw`[Ú]Bjøv-gvs kv[~]Avjøv-û Qz [Ü]¤§v bywdLv dxwn DL[and]iv-dvBh[Ú]v-ûg[and] wK[Ú]qv-gyBu BqvsRy [Ü]i~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Avk[and]ivK[Ú]vwZj[and] Avi[and]`[Ú]y web~wi ivweŸnv- IqvDw`[Ú]ÔAvj[and] wKZv-ey IqvRx[~]Av web[and]bvweBqxbv Iqvk[and]ïnv`v[~]B Iqv Ky[Ú]w`[Ú]qv evBbvûg[and] wej[and] n[Ú]vw°[Ú]Iqvûg[and] jv-BDR[and][Ü]jvg~b|</pbangla>
<pbangla>Iqv Dd[and]wdqvZ[and] Kzjøybvd[and]wQg[and] gv-ÔAvwgjvZ[and] Iqv ûIqv AvÔjvgywegv-Bqvd[and]ÔAvj~b| </pbangla>
<pbangla>Iqv QxK[Ú]vjøvh[Ú] xbv Kvdvi~[˜]Bjv-Rvnvbœvgv Sygviv- n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v-Rv[~]EnvdzwZn[Ú]vZ[and] Ave[and]Iqv-eynv-Iqv K[Ú]v-jv jvûg[and] LvSvbvZznv[˜]Avjvg[and] BqvÕwZKzg[and] iæQyjyg[and] wgsKzg[and] BqvZ[and]j~bv ÔAvjvBKzg[and] Av-qv-wZ ivweŸKzg[and] Iqv BDswh[Ú]i~bvKzg[and] wjK[Ú]v[~]Av BqvIwgKzg[and] nvh[Ú]v- K[Ú]v-j~evjv-Iqvjv-wKb[and] n[Ú]v°[Ú]vZ[and] KvwjgvZzj[and] ÔAvh[Ú]v-we ÔAvjvj[and] Kv-wdixb|</pbangla>
<pbangla>K[Ú]xjv`[and]Lyj~[˜]Ave[and]Iqv-ev Rvnvbœvgv Lv-wj`xbv dxnv- dvweÕQv gvQ[and][Ü]Iqvj[and] gyZvKvweŸixb|</pbangla>
<pbangla>IqvQxK[Ú]vjøvh[Ú] xbvËvK[Ú]vI iveŸvûg[and] Bjvj RvbœvwZ Sygviv- n[Ú]vËv[˜]Bh[Ú]v-Rv[~]EnvIqv dzwZn[Ú]vZ[and] Ave[and]Iqv-eynv-IqvK[Ú]vjv-jvûg[and] LvSvbvZznv-Qvjv-gyb[and] ÔAvjvBKzg[and] wZ[Ú]e[and]Zzg[and] dv`Lyj~nv-Lv-wj`xb|</pbangla>
<pbangla>Iqv K[Ú]v-jyj[and] n[Ú]vg[and]`ywjjøv-wnjøvh[Ú] x mv`vK[Ú]vbv-IqvÔ`vn~Iqv AvIivQ[Ü]vbvj[and] Avi[and]`[Ú]v bvZvevIIqvD wgbvj[and] RvbœvwZ n[Ú]vBQz[Ü]bvkv[~]D dvwbÔgv AvRiæj[and] ÔAv-wgjxb|</pbangla>
<pbangla>Iqv Zvivj[and] gvjv[~]BKvZv n[Ú]v[~]d[and]dxbv wgb[and] n[Ú]vIwjj[and] ÔAvi[and]wk BDQve[and]wen~ [Ú]bv wen[Ú]vg[and]w` ivweŸwng, Iqv Ky[Ú]w`qv evBbvûg[and] wejn[Ú]vw°[Ú] IqvK[Ú] xjvj[and] n[Ú]vg`ywjjøv-wn ivweŸj[and] ÔAvjvgxb|</pbangla>

<tbangla>wKZve AeZxY© n‡q‡Q civµgkvjx, cªÁvgq Avj­vni c¶ ‡_‡K|</tbangla>
<tbangla>Avwg Avcbvi cªwZ G wKZve h_v_©iƒ‡c bvwhj K‡iwQ| AZGe, Avcwb wbôvi mv‡_ Avj­vni Gev`Z Ki“b|</tbangla>
<tbangla>‡R‡b ivLyb, wbôvc~Y© Gev`Z Avj­vniB wbwgË| hviv Avj­vn e¨ZxZ Aci‡K Dcvm¨iƒ‡c MªnY K‡i ‡i‡L‡Q Ges e‡j ‡h, Avgiv Zv‡`i Gev`Z G R‡b¨B Kwi, ‡hb Zviv Avgv‡`i‡K Avj­vni wbKUeZ©x K‡i ‡`q| wbðq Avj­vn Zv‡`i g‡a¨ Zv‡`i cvi¯úwiK we‡ivac~Y© wel‡qi dqmvjv K‡i ‡`‡eb| Avj­vn wg_¨vev`x Kv‡di‡K mrc‡_ cwiPvwjZ K‡ib bv|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn hw` mš—vb MªnY Kivi B”Qv Ki‡Zb, Z‡e Zvui m…wói ga¨ ‡_‡K hv wKQy B”Qv g‡bvbxZ Ki‡Zb, wZwb cweÎ| wZwb Avj­vn, GK civµgkvjx|</tbangla>
<tbangla>wZwb Avmgvb I hgxb m…wó K‡i‡Qb h_vh_fv‡e| wZwb ivwÎ‡K w`em Øviv Av”Qvw`Z K‡ib Ges w`em‡K ivwÎ Øviv Av”Qvw`Z K‡ib Ges wZwb myh© I P›`ª‡K Kv‡R wbhy³ K‡i‡Qb cª‡Z¨‡KB wePiY K‡i wbw`©ó mgqKvj ch©š—| ‡R‡b ivLyb, wZwb civµgkvjx, ¶gvkxj|</tbangla>
<tbangla>wZwb m…wó K‡i‡Qb ‡Zvgv‡`i‡K GKB e¨w³ ‡_‡K| AZtci Zv ‡_‡K Zvi hyMj m…wó K‡i‡Qb Ges wZwb ‡Zvgv‡`i R‡b¨ AvU cªKvi PZy®ú` Rš‘ AeZxY© K‡i‡Qb| wZwb ‡Zvgv‡`i‡K m…wó K‡i‡Qb ‡Zvgv‡`i gvZ…M‡f© ch©vqµ‡g G‡Ki ci GK wÎwea AÜKv‡i| wZwb Avj­vn ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©v, mvgªvR¨ ZvuiB| wZwb e¨ZxZ ‡Kvb Dcvm¨ ‡bB| AZGe, ‡Zvgiv ‡Kv_vq weåvš— n”Q?</tbangla>
<tbangla>hw` ‡Zvgiv A¯^xKvi Ki, Z‡e Avj­vn ‡Zvgv‡`i ‡_‡K ‡eciIqv| wZwb Zvui ev›`v‡`i Kv‡di n‡q cov cQ›` K‡ib bv| c¶vš—‡i hw` ‡Zvgiv K…ZÁ nI, Z‡e wZwb ‡Zvgv‡`i R‡b¨ Zv cQ›` K‡ib| G‡Ki cvc fvi A‡b¨ enb Ki‡e bv| AZtci ‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©vi Kv‡Q wd‡i hv‡e| wZwb ‡Zvgv‡`i‡K ‡Zvgv‡`i Kg© m¤^‡Ü AewnZ Ki‡eb| wbðq wZwb Aš—‡ii welq m¤ú‡K©I AeMZ|</tbangla>
<tbangla>hLb gvbyl‡K `ytL-Kó ¯úk© K‡i, ZLb ‡m GKvMªwP‡Ë Zvi cvjbKZ©v‡K Wv‡K, AZtci wZwb hLb Zv‡K ‡bqvgZ `vb K‡ib, ZLb ‡m K‡ói K_v we¯§…Z n‡q hvq, hvi R‡b¨ c~‡e© ‡W‡KwQj Ges Avj­vni mgK¶ w¯’i K‡i; hv‡Z K‡i Aci‡K Avj­vni c_ ‡_‡K weåvš— K‡i| ejyb, Zywg ‡Zvgvi Kydi mnKv‡i wKQyKvj Rxe‡bvc‡fvM K‡i bvI| wbðq Zywg Rvnvbœvgx‡`i Aš—f©~³|</tbangla>
<tbangla>‡h e¨w³ ivwÎKv‡j ‡mR`vi gva¨‡g A_ev `vuwo‡q Gev`Z K‡i, ciKv‡ji AvksKv iv‡L Ges Zvi cvjbKZ©vi ingZ cªZ¨vkv K‡i, ‡m wK Zvi mgvb, ‡h Giƒc K‡i bv; ejyb, hviv Rv‡b Ges hviv Rv‡b bv; Zviv wK mgvb n‡Z cv‡i? wPš—v-fvebv ‡Kej ZvivB K‡i, hviv eyw×gvb|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡n Avgvi wek¦vmx ev›`vMY! ‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©v‡K fq Ki| hviv G `ywbqv‡Z mrKvR K‡i, Zv‡`i R‡b¨ i‡q‡Q cyY¨| Avj­vni c…w_ex cªk¯—| hviv meiKvix, ZvivB Zv‡`i cyi¯‹vi cvq AMwYZ|</tbangla>
<tbangla>ejyb, Avwg wbôvi mv‡_ Avj­vni Gev`Z Ki‡Z Avw`ó n‡qwQ|</tbangla>
<tbangla>AviI Avw`ó n‡qwQ, me© cª_g wb‡`©k cvjbKvix nIqvi R‡b¨|</tbangla>
<tbangla>ejyb, Avwg Avgvi cvjbKZ©vi Aeva¨ n‡j GK gnvw`e‡mi kvw¯—i fq Kwi|</tbangla>
<tbangla>ejyb, Avwg wbôvi mv‡_ Avj­vn ZvÕAvjviB Gev`Z Kwi|</tbangla>
<tbangla>AZGe, ‡Zvgiv Avj­vni cwie‡Z© hvi B”Qv Zvi Gev`Z Ki| ejyb, ‡Kqvg‡Zi w`b ZvivB ‡ekx ¶wZMª¯— n‡e, hviv wb‡R‡`i I cwievie‡M©i Zid ‡_‡K ¶wZMª¯— n‡e| ‡R‡b ivL, GUvB my¯úó ¶wZ|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i R‡b¨ Dci w`K ‡_‡K Ges bx‡Pi w`K ‡_‡K Av¸‡bi ‡gNgvjv _vK‡e| G kvw¯— Øviv Avj­vn Zvui ev›`v‡`i‡K mZK© K‡ib ‡h, ‡n Avgvi ev›`vMY, Avgv‡K fq Ki|</tbangla>
<tbangla>hviv kqZvbx kw³i c~Rv-AP©bv ‡_‡K `~‡i _v‡K Ges Avj­vn AwfgyLx nq, Zv‡`i R‡b¨ i‡q‡Q mymsev`| AZGe, mymsev` w`b Avgvi ev›`v‡`i‡K|</tbangla>
<tbangla>hviv g‡bvwb‡ek mnKv‡i K_v ï‡b, AZtci hv DËg, Zvi AbymiY K‡i| Zv‡`i‡KB Avj­vn mrc_ cª`k©b K‡ib Ges ZvivB eyw×gvb|</tbangla>
<tbangla>hvi R‡b¨ kvw¯—i ûKyg AeavwiZ n‡q ‡M‡Q Avcwb wK ‡m Rvnvbœvgx‡K gy³ Ki‡Z cvi‡eb?</tbangla>
<tbangla>wKš‘ hviv Zv‡`i cvjbKZ©v‡K fq K‡i, Zv‡`i R‡b¨ wbwg©Z i‡q‡Q cªvmv‡`i Dci cªvmv`| G¸‡jvi Zj‡`‡k b`x cªevwnZ| Avj­vn cªwZk[and]i“wZ w`‡q‡Qb| Avj­vn cªwZk[and]i“wZi ‡Ljvd K‡ib bv|</tbangla>
<tbangla>Zywg wK ‡`Lwb ‡h, Avj­vn AvKvk ‡_‡K cvwb el©Y K‡i‡Qb, AZtci ‡m cvwb hgx‡bi SY©vmg~‡n cªevwnZ K‡i‡Qb, Gici ZÏ[and]eviv wewfbœ i‡Oi dmj Drcbœ K‡ib, AZtci Zv ïwK‡q hvq, d‡j ‡Zvgiv Zv cxZeY© ‡`L‡Z cvI| Gici Avj­vn Zv‡K Lo-KyUvq cwiYZ K‡i ‡`b| wbðq G‡Z eyw×gvb‡`i R‡b¨ Dc‡`k i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn hvi e¶ Bmjv‡gi R‡b¨ D¤§y³ K‡i w`‡q‡Qb, AZtci ‡m Zvi cvjbKZ©vi c¶ ‡_‡K AvMZ Av‡jvi gv‡S i‡q‡Q| (‡m wK Zvi mgvb, ‡h Giƒc bq) hv‡`i Aš—i Avj­vn ¯§i‡Yi e¨vcv‡i K‡Vvi, Zv‡`i R‡b¨ `~‡f©vM| Zviv my¯úô ‡Mvgivnx‡Z i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn DËg evYx Z_v wKZve bvwhj K‡i‡Qb, hv mvgÄm¨c~Y©, c~bt c~bt cwVZ| G‡Z Zv‡`i ‡jvg KvuUv w`‡q D‡V Pvgovi Dci, hviv Zv‡`i cvjbKZ©v‡K fq K‡i, Gici Zv‡`i Pvgov I Aš—i Avj­vni ¯§i‡Y webgª nq| GUvB Avj­vni c_ wb‡`©k, Gi gva¨‡g Avj­vn hv‡K B”Qv c_ cª`k©b K‡ib| Avi Avj­vn hv‡K ‡Mvgivn K‡ib, Zvi ‡Kvb c_cª`k©K ‡bB|</tbangla>
<tbangla>‡h e¨w³ ‡Kqvg‡Zi w`b Zvi gyL Øviv Aïf Avhve ‡VKv‡e Ges Giƒc Rv‡jg‡`i‡K ejv n‡e, ‡Zvgiv hv Ki‡Z Zvi ¯^v` Av¯^v`b Ki,-‡m wK Zvi mgvb, ‡h Giƒc bq?</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i c~e©eZ©xivI wg_¨v‡ivc K‡iwQj, d‡j Zv‡`i Kv‡Q Avhve Ggbfv‡e Avmj, hv Zviv KíbvI KiZ bv|</tbangla>
<tbangla>AZtci Avj­vn Zv‡`i‡K cvw_©e Rxe‡b jvÃbvi ¯^v` Av¯^v`b Kiv‡jb, Avi ciKv‡ji Avhve n‡e AviI ¸i“Zi, hw` Zviv RvbZ!</tbangla>
<tbangla>Avwg G ‡KviAv‡b gvby‡li R‡b¨ me `…óvš—B eY©bv K‡iwQ, hv‡Z Zviv Abyaveb K‡i;</tbangla>
<tbangla>Aviex fvlvq G ‡KviAvb eµZvgy³, hv‡Z Zviv mveavb n‡q P‡j|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn GK `…óvš— eY©bv K‡i‡Qbt GKwU ‡jv‡Ki Dci ci¯úi we‡ivax KqRb gvwjK i‡q‡Q, Av‡iK e¨w³i cªfy gvÎ GKRb-Zv‡`i Df‡qi Ae¯’v wK mgvb? mg¯— cªksmv Avj­vni| wKš‘ Zv‡`i AwaKvskB Rv‡b bv|</tbangla>
<tbangla>wbðq ‡ZvgviI g…Z¨y n‡e Ges Zv‡`iI g…Z¨y n‡e|</tbangla>
<tbangla>AZtci ‡Kqvg‡Zi w`b ‡Zvgiv mevB ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©vi mvg‡b K_v KvUvKvwU Ki‡e|</tbangla>
<tbangla>‡h e¨w³ Avj­vni wei“‡× wg_¨v e‡j Ges Zvi Kv‡Q mZ¨ AvMgb Kivi ci Zv‡K wg_¨v mve¨¯— K‡i, Zvi ‡P‡q AwaK hv‡jg Avi ‡K n‡e? Kv‡di‡`i evm¯’vb Rvnvbœv‡g bq wK?</tbangla>
<tbangla>hviv mZ¨ wb‡q AvMgb Ki‡Q Ges mZ¨‡K mZ¨ ‡g‡b wb‡q‡Q; ZvivB ‡Zv ‡Lv`vfxi“|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i R‡b¨ cvjbKZ©vi Kv‡Q ZvB i‡q‡Q, hv Zviv PvB‡e| GUv mrKg©x‡`i cyi¯‹vi|</tbangla>
<tbangla>hv‡Z Avj­vn Zv‡`i g›` Kg©mg~n gvR©bv K‡ib Ges Zv‡`i DËg K‡g©i cyi¯‹vi Zv‡`i‡K `vb K‡ib|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn wK Zvui ev›`vi c‡¶ h‡_ó bb? A_P Zviv Avcbv‡K Avj­vni cwie‡Z© Ab¨vb¨ Dcvm¨‡`i fq ‡`Lvq| Avj­vn hv‡K ‡Mvgivn K‡ib, Zvi ‡Kvb c_cª`k©K ‡bB|</tbangla>
<tbangla>Avi Avj­vn hv‡K c_cª`k©b K‡ib, Zv‡K c_åóKvix ‡KD ‡bB| Avj­vn wK civµgkvjx, cªwZ‡kva MªnYKvix bb?</tbangla>
<tbangla>hw` Avcwb Zv‡`i‡K wR‡Ám K‡ib, Avmgvb I hgxb ‡K m…wó K‡i‡Q? Zviv Aek¨B ej‡e-Avj­vn| ejyb, ‡Zvgiv ‡f‡e ‡`‡LQ wK, hw` Avj­vn Avgvi Awbó Kivi B”Qv K‡ib, Z‡e ‡Zvgiv Avj­vn e¨ZxZ hv‡`i‡K WvK, Zviv wK ‡m Awbó `~i Ki‡Z cvi‡e? A_ev wZwb Avgvi cªwZ ingZ Kivi B”Qv Ki‡j Zviv wK ‡m ingZ ‡iva Ki‡Z cvi‡e? ejyb, Avgvi c‡¶ Avj­vnB h‡_ó| wbf©iKvixiv ZvuiB Dci wbf©i K‡i|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡n Avgvi KIg, ‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i RvqMvq KvR Ki, AvwgI KvR KiwQ| mË[and]eiB Rvb‡Z cvi‡e|</tbangla>
<tbangla>Kvi Kv‡Q AegvbbvKi Avhve Ges wPi¯’vqx kvw¯— ‡b‡g Av‡m|</tbangla>
<tbangla>Avwg Avcbvi cªwZ mZ¨ ag©mn wKZve bvwhj K‡iwQ gvby‡li Kj¨vYK‡í| AZtci ‡h mrc‡_ Av‡m, ‡m wb‡Ri Kj¨v‡Yi R‡b¨B Av‡m, Avi ‡h c_åó nq, ‡m wb‡RiB Awb‡ói R‡b¨ c_åó nq| Avcwb Zv‡`i R‡b¨ `vqx bb|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn gvby‡li cªvY niY K‡ib Zvi g…Z¨yi mgq, Avi ‡h g‡i bv, Zvi wb`ªvKv‡j| AZtci hvi g…Z¨y AeavwiZ K‡ib, Zvi cªvY Qv‡ob bv Ges Ab¨vb¨‡`i ‡Q‡o ‡`b GK wbw`©ó mg‡qi R‡b¨| wbðq G‡Z wPš—vkxj ‡jvK‡`i R‡b¨ wb`k©bvejx i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK Avj­vn e¨ZxZ mycvwikKvix MªnY K‡i‡Q? ejyb, Zv‡`i ‡Kvb GLwZqvi bv _vK‡jI Ges Zviv bv eyS‡jI?</tbangla>
<tbangla>ejyb, mg¯— mycvwik Avj­vniB ¶gZvaxb, Avmgvb I hgx‡b ZvuiB mvgªvR¨| AZtci ZvuiB Kv‡Q ‡Zvgiv cªZ¨vewZ©Z n‡e|</tbangla>
<tbangla>hLb LvuwUfv‡e Avj­vni bvg D”PviY Kiv nq, ZLb hviv ciKv‡j wek¦vm K‡i bv, Zv‡`i Aš—i msKywPZ n‡q hvq, Avi hLb Avj­vn e¨ZxZ Ab¨ Dcvm¨‡`i bvg D”PviY Kiv nq, ZLb Zviv Avb‡›` Dj­wmZ n‡q D‡V|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡n Avj­vn Avmgvb I hgx‡bi mªóv, `…k¨ I A`…‡k¨i Ávbx, AvcwbB Avcbvi ev›`v‡`i g‡a¨ dqmvjv Ki‡eb, ‡h wel‡q Zviv gZ we‡iva KiZ|</tbangla>
<tbangla>hw` ‡MvbvnMvi‡`i Kv‡Q c…w_exi mewKQy _v‡K Ges Zvi mv‡_ mgcwigvY AviI _v‡K, Z‡e Aek¨B Zviv ‡Kqvg‡Zi w`b ‡m mewKQyB wb¯‹…wZ cvIqvi R‡b¨ gyw³cb wn‡m‡e w`‡q ‡`‡e| A_P Zviv ‡`L‡Z cv‡e, Avj­vni c¶ ‡_‡K Ggb kvw¯—, hv Zviv KíbvI KiZ bv|</tbangla>
<tbangla>Avi ‡`L‡e, Zv‡`i `y¯‹g©mg~n Ges ‡h wel‡q Zviv VvÆv-we`ª“c KiZ, Zv Zv‡`i‡K wN‡i ‡b‡e|</tbangla>
<tbangla>gvbyl‡K hLb `ytL-Kó ¯úk© K‡i, ZLb ‡m Avgv‡K WvK‡Z ïi“ K‡i, Gici Avwg hLb Zv‡K Avgvi c¶ ‡_‡K ‡bqvgZ `vb Kwi, ZLb ‡m e‡j, GUv ‡Zv Avwg c~‡e©i Rvbv g‡ZB cªvß n‡qwQ| A_P GUv GK cix¶v, wKš‘ Zv‡`i AwaKvskB ‡ev‡S bv|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i c~e©eZ©xivI ZvB ejZ, AZtci Zv‡`i K…ZKg© Zv‡`i ‡Kvb DcKv‡i Av‡mwb|</tbangla>
<tbangla>Zv‡`i `y¯‹g© Zv‡`i‡K wec‡` ‡d‡j‡Q, G‡`i g‡a¨I hviv cvcx, Zv‡`i‡KI AwZ mË[and]ei Zv‡`i `y¯‹g© wec‡` ‡dj‡e| Zviv Zv cªwZnZ Ki‡Z m¶g n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>Zviv wK Rv‡bwb ‡h, Avj­vn hvi R‡b¨ B”Qv wiwhK e…w× K‡ib Ges cwiwgZ ‡`b| wbðq G‡Z wek¦vmx m¤úª`v‡qi R‡b¨ wb`k©bvejx i‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡n Avgvi ev›`vMY hviv wb‡R‡`i Dci hyjyg K‡iQ ‡Zvgiv Avj­vni ingZ ‡_‡K wbivk n‡qv bv| wbðq Avj­vn mg¯— ‡Mvbvn gvd K‡ib| wZwb ¶gvkxj, cig `qvjy|</tbangla>
<tbangla>‡Zvgiv ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©vi Awfg~Lx nI Ges Zvui AvÁven nI ‡Zvgv‡`i Kv‡Q Avhve Avmvi c~‡e©| Gici ‡Zvgiv mvnvh¨cªvß n‡e bv;</tbangla>
<tbangla>‡Zvgv‡`i cªwZ AeZxY© DËg wel‡qi AbymiY Ki ‡Zvgv‡`i Kv‡Q AZwK©‡Z I AÁvZmv‡i Avhve Avmvi c~‡e©,</tbangla>
<tbangla>hv‡Z ‡KD bv e‡j, nvq, nvq, Avj­vn mKv‡k Avwg KZ©‡e¨ Ae‡njv K‡iwQ Ges Avwg VvÆv-we`ª“cKvix‡`i Aš—f©~³ wQjvg|</tbangla>
<tbangla>A_ev bv e‡j, Avj­vn hw` Avgv‡K c_cª`k©b Ki‡Zb, Z‡e Aek¨B Avwg ci‡nhMvi‡`i GKRb nZvg|</tbangla>
<tbangla>A_ev Avhve cªZ¨¶ Kivi mgq bv e‡j, hw` ‡Kvbiƒ‡c GKevi wd‡i ‡h‡Z cvwi, Z‡e Avwg mrKg©civqY n‡q hve|</tbangla>
<tbangla>nvu, ‡Zvgvi Kv‡Q Avgvi wb‡`©k G‡mwQj; AZtci Zywg Zv‡K wg_¨v e‡jwQ‡j, AnsKvi K‡iwQ‡j Ges Kv‡di‡`i Aš—f©~³ n‡q wM‡qwQ‡j|</tbangla>
<tbangla>hviv Avj­vni cªwZ wg_¨v Av‡ivc K‡i, ‡Kqvg‡Zi w`b Avcwb Zv‡`i gyL Kvj ‡`L‡eb| AnsKvix‡`i Avevm¯’j Rvnvbœv‡g bq wK?</tbangla>
<tbangla>Avi hviv wkiK ‡_‡K ‡eu‡P _vKZ, Avj­vn Zv‡`i‡K mvd‡j¨i mv‡_ gyw³ ‡`‡eb, Zv‡`i‡K Awbó ¯úk© Ki‡e bv Ges Zviv wPwš—ZI n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>Avj­vn me©wKQyi mªóv Ges wZwb mewKQyi `vwqZ¡ MªnY K‡ib|</tbangla>
<tbangla>Avmgvb I hgx‡bi Pvwe ZvuiB wbKU| hviv Avj­vni AvqvZmg~n‡K A¯^xKvi K‡i, ZvivB ¶wZMª¯—|</tbangla>
<tbangla>ejyb, ‡n gyL©iv, ‡Zvgiv wK Avgv‡K Avj­vn e¨ZxZ A‡b¨i Gev`Z Ki‡Z Av‡`k KiQ?</tbangla>
<tbangla>Avcbvi cªwZ Ges Avcbvi c~e©eZ©x‡`i cwZ cªZ¨v‡`k n‡q‡Q, hw` Avj­vni kixK w¯’i K‡ib, Z‡e Avcbvi Kg© wbõj n‡e Ges Avcwb ¶wZMª¯—‡`i GKRb n‡eb|</tbangla>
<tbangla>eis Avj­vniB Gev`Z Ki“b Ges K…ZÁ‡`i Aš—f©y³ _vKyb|</tbangla>
<tbangla>Zviv Avj­vn‡K h_v_©iƒ‡c ‡ev‡Swb| ‡Kqvg‡Zi w`b ‡MvUv c…w_ex _vK‡e Zvui nv‡Zi gy‡Vv‡Z Ges Avmgvb mg~n fvuR Kiv Ae¯’vq _vK‡e Zvui Wvb nv‡Z| wZwb cweÎ| Avi Giv hv‡K kixK K‡i, Zv ‡_‡K wZwb A‡bK D‡aŸ©|</tbangla>
<tbangla>wksMvq dyuK ‡`qv n‡e, d‡j Avmgvb I hgx‡b hviv Av‡Q mevB ‡eûuk n‡q hv‡e, Z‡e Avj­vn hv‡K B”Qv K‡ib| AZtci Avevi wksMvq dyuK ‡`qv n‡e, Zr¶Yvr Zviv `Ûvqgvb n‡q ‡`L‡Z _vK‡e|</tbangla>
<tbangla>c…w_ex Zvi cvjbKZ©vi b~‡i D™¢vwmZ n‡e, Avgjbvgv ¯’vcb Kiv n‡e, cqM¤^iMY I mv¶xMY‡K Avbv n‡e Ges mK‡ji g‡a¨ b¨vq wePvi Kiv n‡e-Zv‡`i cªwZ Ryjyg Kiv n‡e bv|</tbangla>
<tbangla>cª‡Z¨‡K hv K‡i‡Q, Zvi c~Y© cªwZdj ‡`qv n‡e| Zviv hv wKQy K‡i, ‡m m¤ú‡K© Avj­vn mg¨K AeMZ|</tbangla>
<tbangla>Kv‡di‡`i‡K Rvnvbœv‡gi w`‡K `‡j `‡j nvuwK‡q ‡bqv n‡e| Zviv hLb ‡mLv‡b ‡cŠQv‡e, ZLb Zvi `iRvmg~n Ly‡j ‡`qv n‡e Ges Rvnvbœv‡gi i¶xiv Zv‡`i‡K ej‡e, ‡Zvgv‡`i Kv‡Q wK ‡Zvgv‡`i ga¨ ‡_‡K cqM¤^i Av‡mwb, hviv ‡Zvgv‡`i Kv‡Q ‡Zvgv‡`i cvjbKZ©vi AvqvZmg~n Ave…wË KiZ Ges mZK© KiZ G w`‡bi mv¶v‡Zi e¨vcv‡i? Zviv ej‡e, nu¨v, wKš‘ Kv‡di‡`i cªwZ kvw¯—i ûKygB ev¯—evwqZ n‡q‡Q|</tbangla>
<tbangla>ejv n‡e, ‡Zvgiv Rvnvbœv‡gi `iRv w`‡q cª‡ek Ki, ‡mLv‡b wPiKvj Ae¯’v‡bi R‡b¨| KZ wbK…ó AnsKvix‡`i Avevm¯’j|</tbangla>
<tbangla>hviv Zv‡`i cvjbKZ©v‡K fq KiZ Zv‡`i‡K `‡j `‡j Rvbœv‡Zi w`‡K wb‡q hvIqv n‡e| hLb Zviv D¤§y³ `iRv w`‡q Rvbœv‡Z ‡cŠQv‡e Ges Rvbœv‡Zi i¶xiv Zv‡`i‡K ej‡e, ‡Zvgv‡`i cªwZ mvjvg, ‡Zvgiv my‡L _vK, AZtci m`vme©`v emev‡mi R‡b¨ ‡Zvgiv Rvbœv‡Z cª‡ek Ki|</tbangla>
<tbangla>Zviv ej‡e, mg¯— cªksmv Avj­vni, whwb Avgv‡`i cªwZ Zvui Iqv`v c~Y© K‡i‡Qb Ges Avgv‡`i‡K G f~wgi DËivwaKvix K‡i‡Qb| Avgiv Rvbœv‡Zi ‡hLv‡b B”Qv emevm Kie| ‡gnbZKvix‡`i cyi¯‹vi KZB PgrKvi|</tbangla>
<tbangla>Avcwb ‡d‡ikZvMY‡K ‡`L‡eb, Zviv Avi‡ki Pvi cvk wN‡i Zv‡`i cvjbKZ©vi cweÎZv ‡Nvlbv Ki‡Q| Zv‡`i mevi gv‡S b¨vq wePvi Kiv n‡e| ejv n‡e, mg¯— cªksmv wek¦cvjK Avj­vni|</tbangla>

</quran>